<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Extra Cookies</title>
  
  <subtitle>By Dong ZHENG</subtitle>
  <link href="http://blog.zhengdong.me/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.zhengdong.me/"/>
  <updated>2022-08-17T13:36:58.285Z</updated>
  <id>http://blog.zhengdong.me/</id>
  
  <author>
    <name>Dong Zheng</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>用 AARRR 框架做 To B 客户成功运营</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2022/08/17/aarrr-on-tob-customer-success/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2022/08/17/aarrr-on-tob-customer-success/</id>
    <published>2022-08-17T13:21:53.000Z</published>
    <updated>2022-08-17T13:36:58.285Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>To B 行业近来流行一种增长策略：PLG（Product-ledGrowth），即产品驱动增长，区别于以往的 SLG（Sales-ledGrowth）销售驱动增长策略。</p><p>PLG 策略是对 To C企业增长策略的学习，侧重于用产品吸引用户，可以理解为是“拉”的方式：我把产品先给你用，当你试用后觉得产品不错，自愿付费，或反向推动企业付费。SLG策略则更侧重销售及服务，可以理解为是“推”的方式：销售主动跟进客户，通过产品和方案介绍，吸引客户购买产品。</p><p>在PLG策略下，产品本身成为获取流量、转化商机、留存用户的核心动力，企业获客成本更低，增长速度也更快，而且因为加大了和用户的连接，PLG策略下的产品也更受用户喜爱。</p><p>这么多优点，那是不是所有的 To B 产品都可以尝试下 PLG 策略？</p><p>当然不是，因为不是所有产品都适合，可以说大部分 To B产品都不适合。这种策略更适合 To B 产品里的偏 C端产品，比如钉钉、飞书、石墨文档、Notion等，这些产品都有一个共同的引入路径：个人使用，到小组使用，到公司使用。</p><p>但在客户成功这件事上，倒是可以借鉴下，因为不论采用的是 PLG 还是 SLG策略，客户成功都需要偏 C 端去做用户运营。</p><hr /><p><strong>客户成功团队主要做什么工作？</strong></p><p>1、维护客户关系。</p><p>2、推动产品在客户侧落地和长期持续使用。</p><p>3、解决客户在使用过程中的问题。</p><p>可以看出来，相比很多企业里常见的客户服务或技术支持团队不同的是第 2点，即除了做好客户关系维系，跟进解决客户问题外，重点目标是推动产品在客户侧落地和长期持续使用。</p><hr /><p><strong>客户成功为什么要偏 C 端去做用户运营？</strong></p><p>要做一个成功的 To B产品，一个很重要的观念是要分清你的客户和用户。</p><p>客户是产品的购买者，用户是产品的实际使用者，产品的价值是通过用户的使用，帮助客户实现其业务价值。</p><p>客户可以是这家企业的老板，或是决策买单的组织，或是某个部门的负责人。对做产品而言，通常会概念化这个人或组织，抽象理解为“这个客户”，然后问自己，我们可以帮助这个客户解决哪些问题。</p><p>但在做客户成功的时候，这种抽象方式却存在比较大的问题。比如有时候，销售或技术支持会反馈某个客户很难搞，但仔细想想，这个客户究竟指的是谁？我们需要找到具体的人才能应对，如果这个客户里面的某某很难搞，那有没有其他谁是好沟通的？</p><p>产品要做抽象，不能将某个人的需求理解为这个企业的共性需求，但做客户成功一定要到人，是去运营具体的人，而不是企业。要知道，那些人的利益动机可能跟企业本身不一样，甚至包括CEO。</p><hr /><p>下面内容是 AARRR 框架在 To B客户成功运营上应用的一些方法，这些方法不一定可复用，重要的用这个分析框架来思考运营方案。</p><p>首先介绍下什么是 AARRR 增长框架（海盗模型）：</p><p>AARRR其实是用户生命周期的模型，包括五个重要指标：Acquisition（获客）、Activation（激活）、Retention（留存）、Revenue（收入）、Refer（自传播）。落地到产品运营流程就是先拉新，再促活，接着提高留存，然后获取收入，最后实现自转播。</p><p><strong>1、获客和自传播</strong></p><p>尽可能打通产品账号和企业账号的连接，让用户登陆企业账号即可以使用，实现“开箱”即用。</p><p>产品上关注分享能力的建设，比如消息推送，某某在使用xx产品的xx功能。同时营造分享氛围，设立一些激励机制，推动用户在企业内传播产品。</p><p><strong>2、激活</strong></p><p>做好产品的落地引导。推荐采用任务式引导的方式，真不推荐使用界面新功能提示引导。</p><p>做好产品的帮助文档。不要按产品功能来组织文档，要结合用户的使用流程来组织，用户上手更快。</p><p>做好最佳实践的总结和分享。可以是行业实践，也可以是企业内实践，建议重点放在企业内实践，目的是帮助新人用户快速熟悉起产品。</p><p>比如用户可以看到其他用户的使用案例，拿数据产品举例，可以看到其他用户建了哪些看板，是如何做分析的。业务系统的话，用户可以共享产品配置，分享产品应用案例。</p><p>用户主动分享自己的实践案例，也能让自传播更好发生。</p><p><strong>3、留存</strong></p><p>做好产品价值的透出。比如在产品首页显示对多数人都有价值的信息。举研发效能产品的例子，在首页显示人员的分布，项目的投入以及进度预警，bug率等，让大家养成每天来看的习惯。</p><p>营销社区感。比如通过提供一些机制，如公共空间，让用户可以看到其他人在干什么，同时用户在使用过程的产物也可以很方便的分享出来，并能获得被消费的情况。这样逐步让产品融入到企业的工作文化中，用户才会对产品更有粘性。</p><p><strong>4、收入</strong></p><p>激励消耗，比如在数据分析 SaaS产品里提供创建报表数、访问报表数的排行榜，通过对这些行为的激励，提高对SaaS 资源的消耗。</p><p>新产品默认给老客户开通试用权限，并推动客户自助试用，不用销售介入，用产品和客户成功运营推动客户的钱包份额提升。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;To B 行业近来流行一种增长策略：PLG（Product-led
Growth），即产品驱动增长，区别于以往的 SLG（Sales-led
Growth）销售驱动增长策略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PLG 策略是对 To C
企业增长策略的学习，侧重于用产品吸引用户，可以理解为是“拉”的方式：我把产品先给你用，当你试用后觉得产品不错，自愿付费，或反向推动企业付费。SLG
策略则更侧重销售及服务，可以理解为是“推”的方式：销售主动跟进客户，通过产品和方案介绍，吸引客户购买产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在PLG
策略下，产品本身成为获取流量、转化商机、留存用户的核心动力，企业获客成本更低，增长速度也更快，而且因为加大了和用户的连接，PLG
策略下的产品也更受用户喜爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么多优点，那是不是所有的 To B 产品都可以尝试下 PLG 策略？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然不是，因为不是所有产品都适合，可以说大部分 To B
产品都不适合。这种策略更适合 To B 产品里的偏 C
端产品，比如钉钉、飞书、石墨文档、Notion
等，这些产品都有一个共同的引入路径：个人使用，到小组使用，到公司使用。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于企业内部技术产品对外商业化的具体建议</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2022/07/20/suggestion-on-internal-product-commercialization/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2022/07/20/suggestion-on-internal-product-commercialization/</id>
    <published>2022-07-20T15:47:09.000Z</published>
    <updated>2022-07-20T15:53:18.210Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>越来越多的互联网企业进入 To B 领域。</p><p>一种形式是企业在 To C 领域面临增长瓶颈，进入 To B领域探索第二发展曲线。</p><p>另一种形式是企业对内的技术产品，对外部开放，做商业化，探索增长机会。</p><p>两种形式是相互交织的，第一种是自上而下的战略，有很多优秀的对内技术产品能对外开放，是竞争力的体现。第二种是自下而上的推动，没有企业的战略方向指引，就只是小打小闹，做不大。</p><p>这篇内容，主要是从第二种形式出发，谈谈一些想法。</p><hr /><p><strong>为什么企业里做对内技术产品的产研团队，要自发走向对外？</strong></p><p>个人理解有两个触发因素：</p><p>一是人力成本。对内服务往往是成本中心，当产品进入稳态后，便很难获得大的投入，毕竟产品的能力建设到能解决内部客户问题即可。通过对外商业化获得营收，从成本中心到自负盈亏，产品业务会更健康，也能有更大发展空间。</p><p>二是员工发展。对内产品的技术挑战在产品 0-1后，会趋向降低，技术、产品人员会觉得做对内没前途，能力成长和发展受限。通过对外开放服务更多客户，产品规模得以扩大，也会带来更大的挑战，更大的成长机会。</p><p>上面是好的方面，这样的对外开放，也可能出现不太理想的情况。</p><p>对外商业化的转型，会带来产品定位和目标的巨大变化，不可避免的出现内外需求优先级和产品定位不同意见间的摩擦。随着营收压力的增大，产品可能被迫分割，对内一条线，对外一条线，各自独立发展。这样其实远离了初衷，但挺常见。</p><hr /><p><strong>对内技术产品成为商业化产品的转型，有几件事情要重视。</strong></p><p>首先，要明确，卖的是产品，不是告诉客户说，我有哪几个技术卖给你。</p><p>只有可规模化重复售卖才叫产品，卖产品，需要有产品demo，并且可以由销售人员演示。</p><p>其次，重视产品的文案和架构，多些业务，少些技术。</p><p>产品文案要“说人话”，不能全是技术术语，要向行业术语转变。</p><p>产品的功能模块，不要依据所属技术类别来组织，而是按照用户角色及其工作流来组织。要让用户在产品内感受到TA所在行业的业务流程，而不仅仅是产品的系统流程。</p><p>第三，不仅要把核心能力做透，还要面向场景提供解决方案。</p><p>产品不仅仅只是技术，更是为了解决客户需求。</p><p>拿数据分析产品举个例子，用户使用时每次需要依赖其他数据源，都要去连接、配置某个云上的服务，那你的产品是不是可以把对接各种云服务的事情做掉，让用户更容易去对接。</p><p>或者用户需要手工录入很多信息，然后导入到产品里才能做分析，那你的产品是不是可以提供数据采集、填报能力，让用户不用做这些重复劳动。</p><p>或者用户需要做大量的数据处理工作，那产品是不是可以提供 ETL的能力，或者和其他数据处理产品合作，用对接的方式让这个事情变得更简单。</p><hr /><p><strong>对内技术产品的商业化，有两个最容易出现的误区。</strong></p><p>第一，直接贩卖技术，认为只要自己的技术牛，就会成功。</p><p>在大的互联网公司，基本都有成体系的基础设施和中间件，所以对内的技术产品往往会依赖很多其他组件和技术。这些组件、技术在大公司可能比较齐备，在小公司要落地，就需要先得把这些依赖补齐，成本可能就高很多，最终的后果就是产品在客户那里很难落地。</p><p>第二，自我炫耀，产品对外开放的出发点就是为了满足“技术厉害”、“架构优美”的虚荣心。</p><p>技术要和客户的需求相匹配，不能仅仅只是炫耀技术牛、架构优美，而要关注市场。一味炫耀，反倒容易引起客户反感。</p><p>我曾经和一个银行地区负责人聊，他提到某公司的售前，说：“天天说自己这牛逼那牛逼，可是，我可以不买呀。”</p><p>所以，一切要回到客户视角，思考这个产品的用户角色有哪些，他们是如何用这个产品的，这个产品如何帮助他们解决所面临的问题。</p><hr /><p><strong>技术产品的商业化，如何寻找第二增长曲线？</strong></p><p>产品的商业化营收，以年费模式举例，重点关注的指标是客户流失率、续费率，要营收增长，就要降低客户流失率，提升续费率。</p><p>但企业的预算在一类技术产品上都是有上限的，要扩大营收，另一个方式是通过多款产品的交叉销售来实现，就是增大客户的钱包份额占比。</p><p>在主打产品有比较大的规模后，就要开始思考营收的第二增长曲线在哪里。</p><p>一个比较有用的方法：找到已服务的企业，按行业、规模等归个类，从中找出几个典型企业。针对这些企业，去抽象企业的业务节点，并画出来。</p><p>纵向，围绕一个节点做深，比如从做数据分析，深入到做数据治理。</p><p>横向，围绕业务流程的前后节点做覆盖，比如从做数据分析，延展到做营销自动化。</p><p>在探索第二增长曲线的过程中，有几个点要特别注意：</p><p>1、不要盲目寻找新机会，要判断和现有业务的绑定和互补关系，以能延续现有的技术和产品能力为最优。</p><p>2、要分清是你自身的需求和还是市场的需求，过于按照自己企业的情况构建新产品，和外部企业不一定匹配。</p><p>3、新产品早期不要做头部客户，最好是能找到行业里的“天使客户”，即那些对稳定性要求不高，愿意一起共同探索和推演行业解决方案，甚至愿意投人进来共同研发的客户。头部客户对稳定性要求更高，且需求更强势，不利于新产品的快速迭代试错，也不一定具有市场的普适性。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;越来越多的互联网企业进入 To B 领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一种形式是企业在 To C 领域面临增长瓶颈，进入 To B
领域探索第二发展曲线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一种形式是企业对内的技术产品，对外部开放，做商业化，探索增长机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两种形式是相互交织的，第一种是自上而下的战略，有很多优秀的对内技术产品能对外开放，是竞争力的体现。第二种是自下而上的推动，没有企业的战略方向指引，就只是小打小闹，做不大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇内容，主要是从第二种形式出发，谈谈一些想法。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>销售说：产品太拖后腿了</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2022/07/10/tob-practice-of-bd-rd-cooperation/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2022/07/10/tob-practice-of-bd-rd-cooperation/</id>
    <published>2022-07-10T14:55:10.000Z</published>
    <updated>2022-08-17T13:39:52.681Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>To B 人，很多可能都听到过销售、售前团队这么抱怨产品团队。</p><p>抱怨基本上会集中在产品这需求那需求不支持，研发的交付太慢，系统不稳定三个方面。在To B 领域，这个问题很常见，不用过分紧张。</p><p>问题的症结也是 To B 相比 To C 的一个显著不同：To B 的链条太长了。</p><p>从客户反馈，到产品设计、实现，或者从产品功能发布，到客户升级、使用，时间可能已经过去3个月了。产研团队很难去判断销售、售前口里的客户需求，到底是真的客户需求，还是只是为了商务关系给客户夸下的海口，也很难持续跟进需求在客户侧的落地情况，客户使用的时候，产研团队可能已经在忙其他需求了。</p><hr /><p>说下我曾经的解法，我当时负责一款产品的研发和商业化工作。</p><p>我们的售前团队又称解决方案团队，负责客户的前期需求沟通和方案设计工作，打单竞标过程是重点参与的，售前团队承担着和产研提需求，沟通排期交付时间，推动PoC 及反馈客户意见的职责。</p><p>当面临和产研，主要是跟产品团队的冲突时，我的做法是”相信售前，但坚定站产品“。</p><p>我做了三件事。</p><p>首先，和售前 leader建立彼此的信任。告诉他自己知道产品现在的能力还不够，但希望产品团队能保持对产品的控制力，面对你们俩的冲突我会站产品，你可能会觉得委屈，但你可以找我对话，我也会帮你担责。</p><p>第二，我会记录售前提的但被拒掉的需求，当一段时间有多个类似的需求提过来，或者某个需求从生意的角度来看很重要，我会去推动产品，调整研发节奏，做需求插队。</p><p>第三，销售不直接跟产品经理提需求，客户需求沟通需要售前参与，需求由售前统一收口后提给产研团队。</p><p>这里要明确一个背景，因为当时是我们商业化起步的前几年，重点还是在建设和完善产品的能力，不希望为了做营收，产品团队丧失对产品的控制力和判断力，被大客户的需求拖着鼻子走。ToB起步阶段如果唯一目标就是做营收，会很危险，一个大客户几百万的单子，很可能就把一个创业团队拖死了。</p><p>为什么由售前统一收口客户需求，要回到建立售前团队的另一个初衷，避免销售过度承诺给产研挖坑。这倒不是怪销售，销售很辛苦，尤其产品还没有太多业界口碑的时候，但偏短期业绩导向的激励模式使得这个问题不可避免。所以我一直坚持售前团队归属于产研线，而不是销售线，但他需要和销售共背一些目标。</p><p>最终我们形成的产品迭代策略是这样的：</p><ol type="1"><li>只做在产品 pipeline 里的需求，按 Q（季度）发版本，我们称为 LTS版本（Long Term Support / 长期维护版本），销售侧只能提前卖下一个 Q规划的能力。</li><li>客户需求如果在产品的长期规划中，经评估后，可以酌情做插队处理。</li><li>每月会发布迭代版本，如果某些 feature会影响到成单，可以提前给客户交付，但大的 bug-fix或改动，不会基于迭代版本做，需要升级至 LTS 版本。</li><li>产品的 SaaS 版按月度迭代版本全量更新。</li></ol><p>关于客户的定制需求，我们一开始是坚决不做的，只提供和客户内部系统集成相关的开发支持，比如和企业内员工系统的对接。在产品的不断稳定和客户拓展到一些行业纵向后，会考虑做有限的定制开发支持，两个策略：</p><ol type="1"><li>通过合作方来做，产品要建设一定的开放能力，让第三方可以基于 API做定制开发。</li><li>自建定制化开发团队，我们是先放在交付实施团队。这里有一个原则是定制需求一定不是产品的主线需求，主线需求只会由产品的产研团队承接，如果出现某个客户的定制需求被验证具备可复制可能，要移交产研团队加到产品主线版本。</li></ol><p>以上是第一种方法。</p><hr /><p>第二种方法是我从海外一家厂商学来的。</p><p>该厂商为了解决销售、售前、产品脱节的问题，内部研发了一个需求 ticket系统，销售和售前都可以在系统里录入客户需求，所有该产品的销售、售前可以在系统里给某个需求ticket 点赞，系统会根据点赞数做需求 ticket 的排名。</p><p>产研侧承诺每个迭代周期会留出固定的人力投入，对点赞数靠前的需求做评估，优先实现。</p><hr /><p>第三种方法，是一种岗位职责上的重塑。</p><p>既然售前/解决方案岗位最接近客户，也直面市场挑战，那索性客户问题到产品需求抽象的职责交由售前/解决方案团队承接。</p><p>具体分工是这样的，售前/解决方案团队对接客户，收集和分析市场需求，做需求抽象后转交产研团队。产研团队针对这些抽象需求，做高质量的产品设计，以及开发实现。</p><p>这个方法其实是把长长的链条从中砍断，产研团队只对产品实现和交付质量负责，产品的规划和发展由售前/解决方案团队负责。</p><hr /><p>最后，关于销售、售前和产研的关系我有两个观点：</p><p>第一，双方存在良性对抗不是问题，反而代表着一种比较健康的状态。</p><p>第二，服务好客户、帮客户解决好TA面临的问题是 To B生意能持续做下去的决定因素，但如果前线团队动辄用「客户第一」名义，高举高打喊口号来胁迫产研，生意能持续做下去的几率很低。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;To B 人，很多可能都听到过销售、售前团队这么抱怨产品团队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;抱怨基本上会集中在产品这需求那需求不支持，研发的交付太慢，系统不稳定三个方面。在
To B 领域，这个问题很常见，不用过分紧张。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问题的症结也是 To B 相比 To C 的一个显著不同：To B 的链条太长了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从客户反馈，到产品设计、实现，或者从产品功能发布，到客户升级、使用，时间可能已经过去
3
个月了。产研团队很难去判断销售、售前口里的客户需求，到底是真的客户需求，还是只是为了商务关系给客户夸下的海口，也很难持续跟进需求在客户侧的落地情况，客户使用的时候，产研团队可能已经在忙其他需求了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>用「事实」思考</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2022/06/28/the-book-factfulness/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2022/06/28/the-book-factfulness/</id>
    <published>2022-06-28T14:45:30.000Z</published>
    <updated>2022-06-28T14:57:16.264Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「事实」这本书，讲述了人的十种情绪化本能，以及每种本能该如何有效控制。很适合现如今的信息环境，越来越极端化，热门推荐充斥着让人不由产生愤怒、悲观、焦虑或恐惧情绪的信息。</p><p>书中内容可以帮助我们用「事实」思考，建立实事求是世界观，让乐观，希望，理性的情绪回来。当然，反向操作，也可以成为打造10万+热门文章的流量密码。</p><p>十种情绪化本能分别是：一分为二、负面思维、直线思维、恐惧本能、规模错觉、以偏概全、命中注定、单一视角、归咎他人、情急生乱。</p><h2 id="一分为二---the-gap-instinct">一分为二 - The Gap Instinct</h2><p>第一个情绪化本能是人们习惯把事情一分为二，比如好的和坏的，英雄和恶棍。</p><p>作者举了对世界所有国家二分分类的例子，“发展中国家”和“发达国家”，通常我们会理解为“贫穷的国家”和“富裕的国家”。</p><p>为了展现两种分类之间的鸿沟，作者做了张气泡图，用妇女的生育次数和儿童存活率作为X、Y轴，每个国际的人口数量作为气泡大小。</p><p>从气泡图里，能看到两类国家间有明显的鸿沟存在，印证了这个二分分类的合理性，然后作者说这是1965年的数据。</p><p>在用2017年的数据展现的气泡图里已经看不到鸿沟存在，现如今这样一分为二的分类方式已经不适用了。社会在发展，今天世界上绝大多数人（75%的人口）生活在中等收入国家中，不是穷国，也不是富国，而是介于两者之间。</p><p><strong>一分为二的本能会误导我们，把平滑过渡当作两极分化，把求同存异当作矛盾对立。</strong></p><p><strong>如何有效控制我们一分为二的错误本能？</strong></p><ol type="1"><li>警惕只比较平均数的做法，平均数之外，我们还要注意数据的实际分布。</li><li>警惕只比较极端情况的做法，也许大多数仍然分布在中间状态，不存在鸿沟。</li><li>警惕高高在上俯视的做法，会带来错觉，比如你是一个很富有的人，那么其他不那么富有的群体对你来说，收入水平差不多。</li></ol><h2 id="负面情绪---the-negativity-instinct">负面情绪 - The NegativityInstinct</h2><p>我们总是更容易注意到坏的事情，而不是好的事情。这种本能体现在下面三个方面。</p><ol type="1"><li>很多上年纪的人会说现在很多事情已经没有当年那么美好了（但事实上，很多被认为现在不好的事情，以前更差）。</li><li>现在新闻在持续告诉我们世界各地发生的坏的事情，让我们产生世界越来越坏的错觉。</li><li>感性的认为只要有坏的事情发生，就不应该认为世界在变好。</li></ol><p><strong>如何控制负面情绪的本能？</strong></p><ol type="1"><li>学会区分状态和趋势，事情可以是不好的，但也是在变得更好的。</li><li>好消息不是新闻，所以我总是听到坏消息。更多的坏消息并不意味着这个世界在变的更坏，有时仅仅是因为我们的信息获取变得更容易，对坏事情的关注度和监控能力提高了。</li><li>循序渐进的进步不是新闻，比如一件在持续变好的事情，我们会更容易注意到当中产生的小的低谷，而不是整体变好的趋势。</li><li>要知道人们经常会刻意的美化自己的历史，国家也会刻意美化自己的历史。</li></ol><h2 id="直线思维---the-straight-line-instinct">直线思维 - The StraightLine Instinct</h2><p>当我们观察一副曲线图的时候，会很自然地想象出曲线的末端按照一条直线自然延长。比如看到人口增长曲线图，会用曲线末端延伸的一条直线来假设未来的人口增长，然后就会感到很焦虑。</p><p><strong>如何控制直线思维的本能？</strong></p><p>要认识到不是所有的事物都是遵循直线规律发展的，还有很多其他规律，比如S形曲线、滑梯曲线、驼峰曲线或者倍增曲线，反而直线发展的事物在现实中是很少见的。</p><h2 id="恐惧本能---the-fear-instinct">恐惧本能 - The Fear Instinct</h2><p>当我们恐惧的时候，我们的大脑就没有空间来思索事实了。</p><p>作者举了他在瑞典医院急诊室做助理医师时的例子。一天医院接收了个因飞机坠毁受伤的飞行员，当时所有资深医师都去吃饭了，他手忙脚乱想方设法给担架上的飞行员脱外衣，突然看到地板上流了很多血，一下子很紧张，大喊，问飞行员你哪里受伤了，对方回答模糊不清，听起来像是俄语，他用俄语和飞行员说，“冷静，同志，这里是瑞典的医院”。看到飞行员眼中充满了恐惧，他突然被无边的恐惧吞没了，这一定是苏联的空军飞行员，在瑞典领空被击落，这意味着苏联在进攻我们，第三次世界大战爆发了！</p><p>突然，护士长回来了，冲他说，不要把连体服弄坏了，这可是瑞典空军的专业制服，另外，你踩到了救生颜料，所以把红色的颜料洒满了地板。</p><p><strong>如何控制我们的恐惧本能？</strong></p><ol type="1"><li>要知道我们感受到的世界比真实的世界更可怕，因为我们注意到的信息是媒体刻意选择的，目标是尽可能吸引我们的注意力。</li><li>恐惧和危险是两个不同的概念，可怕的事情仅仅给了我们一种更危险的感觉，比如自然灾害、飞机坠毁、恐怖主义等，但我们面临的真实风险只取决于危险的程度和发生的概率。只关注可怕而不是真实风险，我们就是把自己宝贵的注意力放在了错误的方向。</li><li>不要在恐惧中做决定，先让自己冷静下来，因为在恐惧中的你会看到一个完全不同的世界。</li></ol><h2 id="规模错觉---the-size-instinct">规模错觉 - The Size Instinct</h2><p>人们总是容易注意局部而忽略整体。这是我们的本能之一。</p><p>世界上有多少人口基本生活需要得到了满足？人们普遍会回答，只有20%，而事实上，这个数字接近80%。有多少儿童得到了疫苗注射呢？88%，多少适龄女孩能够上小学呢？答案是90%。</p><p>媒体和慈善组织总是习惯于宣传一些看起来很大的数字，并且给我们看一些受苦难的人的照片，使得我们在印象中系统性地低估了真正的比例和世界上发生的进步。</p><p><strong>如何控制规模错觉？</strong></p><ol type="1"><li>记得做对比。大的数字看起来很大，容易误导我们，所以看到单一数字的时候，一定记得做对比，比如对比去年如何。</li><li>要关注比例。理解一个很大的数字的真实含义，最好把它除以一个总数，比如人均xxx。当我们在不同大小组别之间做对比的时候，比例和数字可能代表着完全不同的含义。</li><li>使用二八原则。当面临很长的清单，先排序，找到最大的几项并且做深入分析，然后聚焦在这些事情上，通常这几件事的重要性远远超过了其他所有事情的总和。</li></ol><h2 id="以偏概全---the-generalization-instinct">以偏概全 - TheGeneralization Instinct</h2><p>每个人都会在头脑中自动地进行演绎和归纳，这是下意识的行为。</p><p>如果我们将看到的所有事物都认为是单独一类的话，我们将无法有效地用语言来描述整个世界，所以归纳法对我们来说绝对是必要的。</p><p>但同时，归纳法有时候会使我们错误地把非常不同的人、事物或者国家划分到同一个组，忽视它们的不同，以我们看到的很少数的非正常案例来给整个群体下结论，这就是以偏概全的错误。</p><p><strong>如何控制住以偏概全的本能？</strong></p><ol type="1"><li>我们要经常质疑自己的分类方法。<ul><li>在同一类别中寻找不同：特别是当一个类别非常巨大时，要找到方法来将其分的更小、更准确。</li><li>在不同类别中寻找相同：如果不同类别之间存在巨大的相似性，那么要考虑分类方法可能是不正确的。</li><li>在不同类别中寻找不同：不要假定在一个类别中使用的规则可以在其他类别中同样适用，比如收入水平第四级的人不要假定其他级别的人也适用同样的生活规则。</li></ul></li><li>注意“大多数”。大多数仅仅意味着超过一半，可到底是51%还是99%呢？我们应当具体区分。</li><li>注意极端案例，它们往往给我们留下深刻印象，但可能仅仅只代表极端情况，而不是普通现象。</li><li>当发现一些奇怪现象的时候，要保持好奇心和谦卑之心，不要首先就假设别人是傻瓜，要去探究背后的道理。</li></ol><h2 id="命中注定---the-destiny-instinct">命中注定 - The DestinyInstinct</h2><p>我们认为一些事情内在的属性将决定其命运，无论是人民、国家、宗教还是文化的决定论，这就是命中注定本能。</p><p>比如，非洲只是个破箩筐，永远不可能追上欧洲。比如，信仰伊斯兰教的妇女将会生育更多的孩子。</p><p><strong>如何控制命中注定的本能？</strong></p><ol type="1"><li>要记住缓慢的改变也是改变。很多事情如人民、国际、宗教和文化，看起来似乎保持不变，仅仅是因为改变发生的很缓慢。每年小的改变可以在几十年后积累巨大的改变。</li><li>要持续关注新的数据，并且随时更新我们的知识，避免过时知识和观点带来的认知固化。</li><li>比较自己的价值观和父母、祖父母的价值观，或是子女、孙辈的价值观，将帮助我们理解价值观不是一成不变的。关注和收集文化改变的案例，我们也将发现文化不是不可改变的。</li></ol><h2 id="单一视角---the-single-perspective-instinct">单一视角 - TheSingle Perspective Instinct</h2><p>人们总是倾向于认为所有的问题都有单一的原因和单一的解决方案，这样的话，所有的事情都变得简单了，我们会非常开心。这就是单一视角本能。</p><p>“你给你的孩子一把锤子，他就会把所有的东西都看作钉子”。当你拥有某种专长，你总是希望能够有机会使用它，比如气候变化者到处宣扬太阳能的重要性，医生则总会宣扬医药治疗的重要性等等。</p><p><strong>如何控制单一视角的本能？</strong></p><ol type="1"><li>要更多与那些持有不同意见的人讨论，发现自己想法的不足之处，不要仅仅专注于那些能够证明自己想法的正确案例。</li><li>对自己未知的领域要保持谦逊，不要认为我们在自己的专业之外有什么真知灼见，即使专家也有他们的局限性。</li><li>如果我们总是习惯于使用“锤子”的话，那要多和习惯使用“改锥”、“扳手”和“卷尺”的人打交道。如果我们花了太多时间专注于某一个问题的时候，很可能会夸大这个问题以及解决方案的重要性。</li><li>关注数字，但更要专注于发现数字背后的真实世界。</li><li>当心简单的想法和简单的解决方案，我们要认识到事物的复杂性，在具体情况具体分析的基础上来解决问题。</li></ol><h2 id="归咎他人---the-blame-instinct">归咎他人 - The BlameInstinct</h2><p>当坏事情发生的时候，我们总是试图找到一个清晰而简单的理由去责怪其他人，这就是归咎于人的本能。</p><p>归咎于人的本能驱使我们去找寻被责怪对象，当我们找到了替罪羊的时候，就停止思考了。也许本身事实很复杂，存在系统性的原因，于是我们忽略了对这个世界真相的理解。</p><p><strong>如何控制归咎他人的本能？</strong></p><ol type="1"><li>停止寻找坏人，努力去寻找并理解这一事情发生背后的系统性原因。</li><li>停止寻找英雄，如果有人号称自己做了什么伟大业绩的时候，问问自己，如果没有他，这件事情是否仍然会发生。通常是整个系统的有效运行使得好的事情发生，去找寻它。</li></ol><h2 id="情急生乱---the-urgency-instinct">情急生乱 - The UrgencyInstinct</h2><p>情急生乱的本能让我们在感知到危险的时候，立即采取行动。</p><p>如果人们看到一头狮子在远处的草丛中，他们应当立即逃跑，而不是做很多分析工作，这是人类的祖先必须具备的本能。</p><p>但在现代社会，我们所面临的真正紧急的危险已经不多了，我们要面对更多复杂和抽象的问题，情急生乱的本能会驱使我们做出错误的决定。</p><p><strong>如何控制情急生乱的本能？</strong></p><ol type="1"><li>当情急生乱的本能被唤醒的时候，深呼吸，给自己一点时间和更多信息，绝大多数情况下，不需要我们立刻采取行动，以后仍然有机会。</li><li>如果一件事是紧急且很重要的，我们必须对它进行持续观测，过程中要筛除那些虽然相关但不准确的数据，或者那些虽然准确但并不相关的数据。</li><li>警惕带有偏见的预言家。任何对未来的预测都是具有不确定性的，不要只看最佳或最差情形。</li><li>小心过激的行动，要尽可能了解激烈行动的后果和副作用。</li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;「事实」这本书，讲述了人的十种情绪化本能，以及每种本能该如何有效控制。很适合现如今的信息环境，越来越极端化，热门推荐充斥着让人不由产生愤怒、悲观、焦虑或恐惧情绪的信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中内容可以帮助我们用「事实」思考，建立实事求是世界观，让乐观，希望，理性的情绪回来。当然，反向操作，也可以成为打造10万+热门文章的流量密码。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十种情绪化本能分别是：一分为二、负面思维、直线思维、恐惧本能、规模错觉、以偏概全、命中注定、单一视角、归咎他人、情急生乱。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;一分为二---the-gap-instinct&quot;&gt;一分为二 - The Gap Instinct&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第一个情绪化本能是人们习惯把事情一分为二，比如好的和坏的，英雄和恶棍。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读「采购与供应链管理：一个实践者的角度」</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2022/05/28/a-supply-chain-management-book-reading/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2022/05/28/a-supply-chain-management-book-reading/</id>
    <published>2022-05-28T11:57:48.000Z</published>
    <updated>2022-05-28T12:08:08.386Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>书中内容分三大部分，第一部分从宏观上讲了供应链管理是什么，如何做；第二部分聚焦在供应商管理，如何选择合适的供应商，如何把它们管好；第三部分探讨采购管理，五个阶段，以及“小采购”和“大采购”的区别。</p><p>内容比较多，有比较明显的集合作者多篇独立文章而成的痕迹，偏重于实践和案例，对外行入门而言，理解门槛较低，但需要有自己的判断，尤其里面的案例。</p><h2 id="供应链的全局观">供应链的全局观</h2><p><strong>什么是供应链管理？</strong></p><p>横向：供应链是从客户的客户到供应商的供应商，供应链管理是对贯穿其中的产品流、信息流和资金流的集成管理，以最大化给客户的价值、最小化供应链的成本。它是一个综合管理、全局优化的思想，以摆脱单个公司、单个职能层面的局部优化，实现供应链条的全局优化为目标。</p><blockquote><p>产品流从供应商向客户流动，是供应链的实物流（如果是从客户向供应商方向的话，则称为逆向物流）；资金流是从客户流向供应商，是供应链的血液；而信息流则是双向流通，构成供应链的神经系统。</p></blockquote><blockquote><p>产品流是产品的物理流动，涉及采购、生产、仓储、运输等。其管理重点是以最经济、有效的方式采购、制造、运输和销售产品。例如对零售业巨头沃尔玛而言，在哪里选择供应商，在哪里设置一级配送中心、二级配送中心，在哪里开门店，都得考虑生产、仓储、运输、销售的综合成本是否最低。</p></blockquote><blockquote><p>信息流与产品流、资金流结伴而行，可以说是供应链的神经系统，支配着产品流和资金流。举个简单的例子：你要寄一个包裹，包裹的流动形成产品流，填写的表格则形成信息流。对一个多重的复杂供应链，信息的有效流动非常重要，也往往比产品流更难管理。例如你问有经验的进出口人员，他们八成会说，单据比产品更难对付（单据构成信息流）。如果出问题，八成是单据出了问题，要么是单据丢失，要么是与实际货量不符，要么是地址有问题，要么是格式不符合海关要求等。</p></blockquote><blockquote><p>资金流看上去没有产品流、信息流重要，却是盘活供应链的关键。相信有些人对20世纪90年代的“三角债”还记忆犹新：公司甲欠乙的钱，乙欠丙的钱，丙欠甲的钱，形成一个死循环。这其实是供应链的资金流出现问题。资金流中断，导致很多行业整体陷入困境。</p></blockquote><p>纵向：在实践操作中，供应链管理由三大块构成：供应管理（寻源）、运营管理（加工）和物流管理（交付），跨越企业管理中的供、产、销三大块。</p><blockquote><p>简单地说，就是采购把东西买进来，生产来加工增值，物流来配送给客户。这三大块是执行职能，由计划驱动——也可以说计划是供应链的第四大领域。计划是供应链的引擎。</p></blockquote><p>广义上，供应链集成的目标有三个：开发一个好产品，制定同一套需求预测，围绕订单给客户更快、更可靠的交付。</p><blockquote><p>这是三个不同层面的集成，难度不同，在业界的实施水平也是各不相同。由同一个预测来驱动不同职能，是企业供应链管理能力的一大标志；在企业主干流程上，这就是销售与运营协调流程（S&amp;OP）。</p></blockquote><p><strong>什么是牛鞭效应？</strong></p><p>在供应链上，需求的微小变化，会从零售商到制造商、供应商逐级放大，这种现象就叫牛鞭效应。</p><blockquote><p>牛鞭效应根深蒂固，是影响供应链的一个根本性问题，在供应链设计和管理上要特别关注。举个例子。假定全球消费者对计算机的需求预测轻微增长2%，传递到联想（制造商）时就可能成了5%，传递到英特尔（一级供应商）时则可能是10%，而到了英特尔的设备商（次级供应商）时则可能变为20%。简言之，越是处于供应链的后端，需求变化幅度越大。这像西部牛仔挥舞的牛鞭，手腕轻轻一抖，鞭梢便会大幅度抖动，划出一道美丽的圆弧，这也是“牛鞭效应”名称的来历。</p></blockquote><p>牛鞭效应成因</p><ol type="1"><li>多重需求预测</li><li>批量生产、采购</li><li>价格浮动和促销</li><li>理性预期</li></ol><p>对付牛鞭效的三种措施</p><ul><li>跨入多个行业，期待不同行业的周期相互抵消；</li><li>推行外包，把随业务变化剧烈的职能外包给供应商；</li><li>信息共享，消除信息不对称，以及不对称带来的不确定性，拿信息换库存。如协同计划、预测和补货（CPFR）。</li></ul><p><strong>如何降低库存？</strong></p><p>库存跟成本、交付问题如影随形，是供应链管理没法回避的话题。造成库存的原因，也造成成本上升、交付下降；如果能系统降低库存，成本也可随之降低，交付也往往会改善。</p><p>库存的总类和根源</p><ol type="1"><li><p>周转库存，即维持正常运转的库存，比如从供应商到公司的生产线到销售渠道，总得维持一定的库存量，以维持正常运营。这类库存的根源是周转周期。比如生产周期是4个星期，那就意味着有4个星期的在制库存；运输过程是2个星期，那注定就有2个星期的在途库存。</p><blockquote><p>措施：通过缩短周转周期来降低。</p></blockquote></li><li><p>安全库存，为应对不确定因素而存在，比如需求波动、补货延误、质量问题等。这类库存的根源是不确定性，以及对有货率（库存达成率）的要求。安全库存是供应链对不确定性的自然应对，在ERP系统里是没有需求的，由安全库存计划水位来驱动供应。</p><blockquote><p>措施：通过商务手段，比如合约，绩效指标等，解决供应链伙伴之间不愿共享信息的问题；通过技术手段，如IT信息系统，更容易、更有效地共享问题；</p></blockquote></li><li><p>多余库存，既不是支持正常运转，也不是用来应对不确定性。多余库存源自组织行为，比如订单取消、设计变更、预测失败等造成的呆滞库存，批量采购、批量生产、策略采购等造成的额外库存。在ERP系统里，这些库存既没有需求（如订单、预测），也没有库存计划水位，是多余的。</p><blockquote><p>措施：改善需求管理，提高预测准确度。</p></blockquote></li></ol><p><strong>如何降低成本？</strong></p><p>供应链管理的一个核心目标是降低成本。供应链降本的三个台阶：谈判降价、流程优化、设计优化。</p><ol type="1"><li>第一个台阶：通过谈判来降低价格。相对而言，这是我们最为熟悉的、最拿手的，也是最被过度使用的。价格谈判真正能影响的产品成本有限，大概影响产品成本的10%。</li><li>第二个台阶：流程改进，即通过精益生产来改善生产流程，降低生产成本；通过电子商务来改善交易流程，降低交易成本。就降本潜力而言，该阶段大致影响产品成本的20%。</li><li>第三个台阶：设计优化（价值工程/价值分析），也是降本的最大潜力所在，因为产品成本的百分之七八十取决于设计，比如材料选型、技术规范、公差等级等决定了产品的成本。</li></ol><h2 id="管好供应商才能管好供应链">管好供应商，才能管好供应链</h2><p>对供应商要有选择、有管理：选择到合适的供应商，把它管好，并让它变得更好。</p><p><strong>三大误区</strong></p><ol type="1"><li>多权分立，供应商成了“公共草地”，对供应商作为一个整体，反倒没人从组织上负责。公司大了，没人负责的事情是注定做不好的。</li><li>有订单管理流程，没有供应商的选择和管理流程，导致供应商要么选不好，要么管不好，“有教训，没经验”，供应商绩效不保。</li><li>有料号、项目层面的小优化，没有供应商层面的大优化，一直在找新供应商，供应商越来越多，规模效益不断丧失。</li></ol><p><strong>三件事</strong></p><ol type="1"><li>选择合适的供应商，也叫战略寻源，相当于生下一个健康的宝宝。</li><li>管好供应商绩效，也叫供应商的后评估，相当于对孩子的后天教育。</li><li>督促、帮助供应商，让供应商绩效更上一层楼，这是让孩子真正成才。</li></ol><p><strong>五步流程</strong></p><blockquote><p>选择合适的供应商 - 寻源</p></blockquote><ol type="1"><li>供应商分类：对供应商分类分级、区别对待。</li><li>供应商评估：供应商评估就是通过分析供应商的历史绩效（如果已经在跟公司做生意）、财务状况，以及质量、生产和物料管理体系，判断其好坏，为下一步的供应商选择做准备，也作为后续改进的基础，制定进一步的供应商改进方案，以成为我们的合格供应商。</li><li>供应商选择：在供应商评估的基础上，选择合适的供应商，作为未来的合作伙伴。选择的标准是既能满足今天的需求，也能满足明天的需求。</li></ol><blockquote><p>把它们管好、管的更好</p></blockquote><ol start="4" type="1"><li><p>供应商绩效管理：供应商绩效管理，统计、管理并改善供应商的绩效，确保供应商能够满足公司的需要。</p><blockquote><p>供应商绩效可以概括为七个方面：成本 (Cost)、质量 (Quality)、交货/交付(Delivery)、服务 (Service)、技术 (Techonology)、资产管理(Assets)、员工/流程 (Process)。</p></blockquote></li><li><p>供应商集成：对于关键的供应商，让它们早期介入设计，把它们与公司的系统、流程对接，以便进一步降低成本、提高速度，改善供应链的绩效。</p><blockquote><p>设计阶段，这意味着让关键供应商早期介入产品开发；在量产阶段，就是通过JIT、VMI等简化与供应商的产品流、信息流和资金流；在交易过程中，就是通过电子商务等信息化手段，更加有效地传递信息，促进协作。</p></blockquote></li></ol><h2id="从小采购到大采购影响总成本">从“小采购”到“大采购”，影响总成本</h2><p>哈克特集团（The HackettGroup）有一个采购管理的发展模型，把采购分为五个发展阶段，也代表了从“小采购”到“大采购”的发展路径。</p><ul><li>确保供料、最低价、总成本、需求管理、全面增值。</li></ul><p>“大采购”与“小采购”的区别：</p><ul><li>“小采购”围绕订单转，“大采购”聚焦供应商；</li><li>“小采购”是供应导向，“大采购”是需求导向；</li><li>“小采购”是行政文秘，“大采购”是战略职能。</li></ul><p>在从“小采购”转变为“大采购”的过程中，我们要解决总部与分部、职能与职能之间的职责划分，形成合力，选好和管好供应商。同时，要人才先行，提高采购管理能力。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;书中内容分三大部分，第一部分从宏观上讲了供应链管理是什么，如何做；第二部分聚焦在供应商管理，如何选择合适的供应商，如何把它们管好；第三部分探讨采购管理，五个阶段，以及“小采购”和“大采购”的区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内容比较多，有比较明显的集合作者多篇独立文章而成的痕迹，偏重于实践和案例，对外行入门而言，理解门槛较低，但需要有自己的判断，尤其里面的案例。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;供应链的全局观&quot;&gt;供应链的全局观&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;什么是供应链管理？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;横向：供应链是从客户的客户到供应商的供应商，供应链管理是对贯穿其中的产品流、信息流和资金流的集成管理，以最大化给客户的价值、最小化供应链的成本。它是一个综合管理、全局优化的思想，以摆脱单个公司、单个职能层面的局部优化，实现供应链条的全局优化为目标。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>对大数据 To B 产品和组织的思考</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2022/05/21/thoughts-on-bigdata-tob-product-and-org/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2022/05/21/thoughts-on-bigdata-tob-product-and-org/</id>
    <published>2022-05-21T13:42:40.000Z</published>
    <updated>2022-05-21T13:43:46.561Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>做大数据 To B 服务的企业，在产研环节，要解决两个核心问题：</p><ol type="1"><li>如何定义好产品架构？</li><li>如何建设好交付体系？</li></ol><h2 id="产品架构">产品架构</h2><p>产品分两大类，</p><p>1、基础产品体系，覆盖大数据的采、建、管、用环节，提供通用数据能力的产品。</p><p>2、行业产品体系，面向行业，如零售业、金融业，提供行业场景化能力的产品。</p><p><strong>为什么要分层？</strong></p><p>从客户角度来看，不同的企业对服务的要求不一样，有需要你的技术帮他们提升解决问题能力的客户，也有需要你直接帮他们解决某个业务问题的客户，还有需要你根据他们的想法通过交付项目直接实现某个特定需求的客户。我们需要根据客户情况，如大客户，长尾客户等，做分层服务，更针对性解决客户诉求。</p><p>从产品的角度来看，大数据的产品天然有离具体业务远近的区分，有和业务无关专注于底层技术，提供高性能，高稳定性能力的平台型产品；有业务相关但专注于做通用数据能力抽象，提供可复用或基于场景可复用的工具型、应用型数据产品；也有完全业务相关，面向业务某个特定领域，用数据洞察和数据策略产品化解决业务问题。我们需要根据产品的定位对产品进行分类分层，来更好组织产品，协调资源。</p><p>从组织的角度来看，产研团队有服务中后台业务和前台业务之分，中后台团队要求是能抽象可复用，团队目标是交付高质量产品；前台组织的要求是灵动敏捷，团队目标是快速响应和实现业务需求。我们需要对不同的产品匹配不同类型的组织形式，实现组织效能的最大发挥。</p><p><strong>如何做分层？</strong></p><p>基础产品聚焦在规模化，行业产品聚焦在价值化。</p><p>基础产品提供标准化功能，行业产品提供行业场景化功能。</p><p>基础产品追求长期演进，行业产品追求迭代效率。</p><p>行业产品建立在基础产品之上，形成“行业解决方案 → 行业产品 →基础产品”，这样自上而下的分层架构。</p><h3 id="基础产品">基础产品</h3><p>提供通用数据能力，实现大数据的采、建、管、用。</p><p>基础产品的分类：1、平台型产品，2、工具型产品，3、应用型产品。</p><p>平台型产品，包括大数据计算平台产品，如Flink、Spark产品，大数据开发平台产品等。</p><p>工具型产品，包括 BI产品，埋点采集产品等。工具型产品的底座是平台型产品。</p><p>应用型产品，包括用户行为分析产品，A/B测试产品，CDP产品等。应用型产品，是长在工具型产品之上的，比如通过BI产品的搭建能力构建产品UI，使用埋点采集产品实现数据的闭环。</p><p>基础产品要收敛，聚焦在核心方向，打造产品壁垒。权责上，最好由产研团队为结果负责。</p><h3 id="行业产品">行业产品</h3><p>面向行业，如零售业、金融业，提供行业场景化能力的产品，实现大数据的价值交付。</p><p><strong>零售行业</strong></p><ul><li>人：消费者运营，圈人、投放（CDP）</li><li>货：货品运营，货品管理，销量预测</li><li>场：策略产品，数据洞察到业务执行（SOP）</li></ul><p>行业产品要开放，深入目标行业探索机会，打造产品矩阵。权责上，最好由行业团队为结果负责，如解决方案团队。</p><h2 id="商业模式">商业模式</h2><p>核心策略</p><ul><li>基础产品 + 基础方法论</li><li>行业产品 + 行业解决方案</li></ul><h3 id="基础产品-1">基础产品</h3><p>采用标准产品，标准价格，实现客户的规模化覆盖。</p><p>基础产品是整个产品体系的核心，也是建立技术壁垒和品牌口碑的核心。</p><p>产品之外要搭配方法论输出，</p><ul><li>数据研发方法论，如 DataOps</li><li>数据建模方法论，如 OneData</li><li>数据资产治理体系</li><li>数据服务体系，如 OneService</li></ul><p>用方法论把产品串起来，从客户视角出发，展现解决客户问题的最佳实践。</p><h3 id="行业产品-1">行业产品</h3><p>非透明价格，以服务大客户为切入点，沉淀行业know-how，先在行业头部打造标杆，然后实现行业的客户复制。</p><p>行业产品目标是实现客户价值交付，是增加客户钱包份额的核心。</p><p>行业产品不独立推广，而是基于行业解决方案来做整合售卖。</p><h2 id="交付体系">交付体系</h2><p>交付体系需要建成三种能力：交付能力、生态构建能力，以及客户服务能力。</p><p>交付团队：提供交付能力的团队，负责1、基础产品、行业产品的交付和运维；2、客户定制需求的开发和交付。</p><p>生态团队：提供生态构建能力的团队，避免陷入众多客户的项目交付，通过开放API 实现产品的 PAAS 化，联合和孵化生态企业，做客户定制需求交付。</p><p>客户成功团队：提供客户服务能力的团队，1、为客户的满意度负责；2、推动客户的钱包份额增长。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;做大数据 To B 服务的企业，在产研环节，要解决两个核心问题：&lt;/p&gt;
&lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
&lt;li&gt;如何定义好产品架构？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何建设好交付体系？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;产品架构&quot;&gt;产品架构&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;产品分两大类，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、基础产品体系，覆盖大数据的采、建、管、用环节，提供通用数据能力的产品。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>懂你的客户，做持续演进的数据产品</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2022/04/13/know-your-customer-build-sustainable-data-product/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2022/04/13/know-your-customer-build-sustainable-data-product/</id>
    <published>2022-04-13T15:20:55.000Z</published>
    <updated>2022-04-13T15:57:53.885Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>做数据产品的过程，经常会陷入一个困局，“你的产品不就是一张张报表堆砌起来的，那短平快解决掉当前问题是不是就可以了？是不是不需要做产品规划，响应需求就可以”。</p><p>作为一名数据产品经理，如果你面临的实际情况就是这样，那相信你的产品很快将寿终正寝，或者这个产品有你没你一个样。</p><p>做产品，我们的出发点大多是追求长期价值，做数据产品，追求的就是从数据中获取长期价值。只是解决短期的特定问题，用户或开发人员直接用搭建工具搭报表就行了。</p><p>作为一名数据产品经理，你的目标是实现产品的长期价值，这个目标需要你具备打造持续演进数据产品的能力。要培养这种能力，关键在于能发现客户真正的、持续的问题，然后用产品解决掉。</p><p>我们需要更懂客户，我们需要和客户建立信任，真正了解他们的问题，他们的目标，我们可以从以下5点开始。</p><ol type="1"><li><p>站在客户的视角定义你的产品</p><p>他们认为你的产品是做什么的？他们为什么选择使用你的产品？他们觉得你的产品有哪些不足？</p></li><li><p>刻画你的客户并写下来</p><p>思考你的客户是谁？写下你能想到的所有对他们的理解，包括群体特征，行为习惯和兴趣点。然后分享给团队的其他人，看他们给你的反馈。</p></li><li><p>去访谈3个现有或潜在客户</p><p>不要直接开门见山问具体对产品的反馈，而是先问他每天要完成哪些工作？他这个职位的成功体现在哪些方面？在工作中他是如何使用你的产品的？在哪些场景使用，哪些场景不使用？</p></li><li><p>回答你的客户需要解决什么问题</p><p>对前面三个步骤获取到信息做提炼和总结，阐述出你的客户在他们的职责上试图完成或解决的问题，要简练和清晰。</p></li><li><p>定义你的产品如何帮助客户解决这些问题</p><p>能用两三句话描述清楚，可以分长期、短期目标。</p></li></ol><hr /><p>产品是依附于企业的，企业的路不一定一帆风顺，当面临转型或动荡时，比如今年（2022）的互联网行业，推动产品的可持续发展，除了要解决客户真正的、持续的问题外，还要让你的产品具备很好的投资价值，即好的ROI。</p><p>如何做？</p><ol type="1"><li><p>多倾听但不要立即行动</p><p>每个人对产品该如何解决他的问题都会有自己的想法，倾听这些想法能让我们更好了解他面对的问题，有助于培养同理心。但要记住，客户提的要求往往是为了快速解决他当前面对的问题，这些要求和想法里能真正带来产品长期价值的比例很低。</p><p>这个过程，最为关键的是在倾听之外观察客户的行为，从中寻找模式，找到话外之音。</p></li><li><p>聚焦到真正重要的事情上</p><p>不要被客户的诉求或声量绑架，来决定产品优先级，否则你的产品可能几周就要换个方向，没有重点。去观察他的行为，他做了哪些决定？他靠什么来做这些决定？哪些东西可以让做这个决定变得更准确更快速？一个看板，交互优化，或者新的产品链路？</p><p>作为数据产品，重要的事情只有两件：1、支持、佐证决策的制定。2、驱动行动的发生。</p></li><li><p>准备好你的产品故事</p><p>像电梯演讲那样准备，简洁但要令人信服的阐述出你的产品的价值在哪里？让客户清楚的了解到你这一个版本、这一次改进的价值及对他的影响。</p></li><li><p>宣传你的产品</p><p>不要不好意思做自己产品的PR，虽然在公司的转型或动荡期存在很多噪音，信息满天飞，但恰恰在这种形势下，公开且清晰的展现你产品的价值变得更为重要。</p></li></ol><p>References</p><ul><li><ahref="https://ericdataproduct.substack.com/p/data-product-roi-dont-shy-away-from?s=r">DataProduct ROI: Don't Shy Away from Cost Discussions</a></li><li><ahref="https://ericdataproduct.substack.com/p/building-data-products-when-change?utm_source=substack&amp;utm_medium=email&amp;utm_content=share&amp;token=eyJ1c2VyX2lkIjo3ODEwNjM4OCwiXyI6Iks5b01NIiwiaWF0IjoxNjQ5MzIxNDI2LCJleHAiOjE2NDkzMjUwMjYsImlzcyI6InB1Yi0zNjcxMTgiLCJzdWIiOiJwb3N0LXJlYWN0aW9uIn0.XUmCgfOfjoc7DeR_rpmcnU-udAIU33ivhpCkB85WZM4&amp;s=r">BuildingData Products When Change Is All Around You</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;做数据产品的过程，经常会陷入一个困局，“你的产品不就是一张张报表堆砌起来的，那短平快解决掉当前问题是不是就可以了？是不是不需要做产品规划，响应需求就可以”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一名数据产品经理，如果你面临的实际情况就是这样，那相信你的产品很快将寿终正寝，或者这个产品有你没你一个样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做产品，我们的出发点大多是追求长期价值，做数据产品，追求的就是从数据中获取长期价值。只是解决短期的特定问题，用户或开发人员直接用搭建工具搭报表就行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一名数据产品经理，你的目标是实现产品的长期价值，这个目标需要你具备打造持续演进数据产品的能力。要培养这种能力，关键在于能发现客户真正的、持续的问题，然后用产品解决掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们需要更懂客户，我们需要和客户建立信任，真正了解他们的问题，他们的目标，我们可以从以下5点开始。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>数据产品的四种形态</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2022/03/12/four-types-of-data-products/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2022/03/12/four-types-of-data-products/</id>
    <published>2022-03-12T03:13:47.000Z</published>
    <updated>2022-03-12T13:11:04.321Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近的思考，关于数据产品几种形态。</p><ol type="1"><li>聚合报表的Dashboard类产品，解决有数可看的问题。</li><li>具备分析思路的场景化分析看板类产品，简化数据可被理解的难度。</li><li>数据洞察到action的策略类产品，实现数据驱动业务动作执行。</li><li>数据智能决策类产品，实现数据洞察到业务动作的自动化、智能化执行。</li></ol><p><strong>1、Dashboard 类产品</strong></p><p>可以是基于 Tableau、PowerBI等BI工具建立的报表集合，也可以是通过BI工具的产品搭建能力，或者自研，形成的数据可视化产品，分业务，分模块展示数据。</p><p>这类产品主要是解决看数的问题，核心能力在于能快速响应需求，稳定，准确的反映数据现状，建构有完整的指标体系、提供美观易懂的可视化形式，会是加分项。</p><p><strong>2、场景化分析看板类产品</strong></p><p>产品不仅是做数据展示，更要将分析思路/过程融入到产品中，比如基于用户增长的AARRR模型设计产品架构，用户在使用过程不需要深入理解这个模型，但在产品的引导下，就可以完成整个分析链路。</p><p>这类产品主要是降低数据可被理解，可被解读的难度。如果打开产品就看到满屏的数据，很是全面，但用户很难基于这些数据获得数据洞察，那这个产品是毫无价值的。</p><p><strong>3、数据策略类产品</strong></p><p>除了数据展示外，产品要具备数据诊断能力，并基于自动诊断形成的结论，直接引导用户做业务动作。如一些用户策略产品，能针对业务现状，构建用户诊断模型，通过诊断模型的结论，决定在哪个环节发力，并引导用户去做相应的权益分发，广告投放等业务动作。</p><p>这类产品主要是实现从数据洞察到action的执行，需要基于业务场景抽象数据诊断模型，并和业务系统做连接，最终形成诊断结论到业务动作的一个个SOP，实现运营赋能。</p><p><strong>4、智能决策类产品</strong></p><p>产品除了能自动进行数据诊断、和业务系统连接外，要能够基于自动诊断的结论自动执行业务动作。如智能定价产品，基于销售数据和竞争情况，自动执行价格调整。</p><p>这类产品是真正实现数据的智能化，对数据的准确性，诊断模型的有效性，到业务动作的智能路由能力等，要求很高。</p><p><strong>最后</strong></p><p>这四种形态不是彼此演进的过程，每种形态都有自己适合的场景。四种形态也不是彼此排斥的的，一个产品可以包含好几种形态。</p><p>针对不同的业务场景，在产品化过程，我们需要思考清楚，用什么形态来解决问题效果更好，成本更低，也就是寻找ROI最高的方案。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近的思考，关于数据产品几种形态。&lt;/p&gt;
&lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
&lt;li&gt;聚合报表的Dashboard类产品，解决有数可看的问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;具备分析思路的场景化分析看板类产品，简化数据可被理解的难度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数据洞察到action的策略类产品，实现数据驱动业务动作执行。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数据智能决策类产品，实现数据洞察到业务动作的自动化、智能化执行。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、Dashboard 类产品&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以是基于 Tableau、PowerBI
等BI工具建立的报表集合，也可以是通过BI工具的产品搭建能力，或者自研，形成的数据可视化产品，分业务，分模块展示数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这类产品主要是解决看数的问题，核心能力在于能快速响应需求，稳定，准确的反映数据现状，建构有完整的指标体系、提供美观易懂的可视化形式，会是加分项。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读「中国经济的未来：热点、难点和增长点」</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2022/02/12/from-china-economy-book-reading/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2022/02/12/from-china-economy-book-reading/</id>
    <published>2022-02-12T08:48:43.000Z</published>
    <updated>2022-02-12T08:48:25.819Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这本书的内容主要来自作者<ahref="https://baike.baidu.com/item/魏杰/15581">魏杰</a>在一些公开论坛和研讨会的演讲。</p><p>话题比较大，作为一个宏观经济的门外汉，这本书主要给我带来三个方面的收获，一是了解当前的大环境如何，二是对现在的一些政策会有更深的认识，站高一点更客观去理解现存的问题，三是可以作为在行业方向判断上的输入，也对中国经济的发展更有信心。</p><p>从自己阅读的角度总结了下，主要有如下几个主题：</p><ul><li>2012-2035经济周期，我们面临的三大任务</li><li>中国经济进入全面调整期要做的三件事</li><li>深化改革的要点</li><li>面对美国遏制我们该怎么办</li><li>改革开放再起航要做哪些改革</li><li>什么是双向型对外开放战略</li></ul><h2id="经济周期我们面临的三大任务">2012-2035经济周期，我们面临的三大任务</h2><p>三大任务分别是<strong>构建现代化经济体系、由高速增长转向高质量增长、化解与防范金融风险</strong>。</p><p><strong>1、什么是现代化经济体系？</strong></p><p>现代经济体系的六位一体：1、实体经济；2、现代金融；3、科学与技术创新；4、人力资源体系；5、市场经济；6、全方位开放。</p><p><strong>2、什么是高质量增长，怎样才能实现高质量增长？</strong></p><ul><li>技术与制度创新推动高效率增长创新</li><li>去杠杆实现有效供给性增长</li><li>战略性新兴产业助力中高端结构增长（中高端结构的支柱性产业则主要有三：一是战略性新兴产业；二是服务业；三是现代制造业，文下详述）</li><li>节能环保实现绿色增长</li><li>可持续增长需克服盲目扩张倾向</li><li>消灭贫困是和谐增长的底线</li></ul><p><strong>3、如何防范金融风险？</strong></p><p>结合我国经济实际和国际经验，我们认为当前中国经济的金融风险主要来自5个方面，分别为<strong>资产泡沫、外汇市场、债务问题、金融乱象和宏观政策波动</strong>。</p><p>针对这5个方面，防范金融风险也主要有5个方向，即<strong>抑制资产泡沫、稳住外汇、稳住债务、治理金融乱象，以及控制好货币政策和宏观审慎政策</strong>。</p><p><em>（上述内容来自2018/1/20 作者在北大讲话）</em></p><h2id="中国经济进入全面调整期要做的三件事">中国经济进入全面调整期要做的三件事</h2><p>作者认为虽然中国经济面临很多问题和挑战，但中国经济的基本面没有出什么问题，在2018-2020年，中国经济进入全面调整期。</p><p><strong>原有的支柱性产业无法支持中国经济的增长，那么哪些产业会成为支持我们经济增长的支柱性产业？</strong></p><p>文中提出了三大产业</p><ol type="1"><li>战略性新兴产业，像新能源、新材料、生物工程、信息技术和移动互联网、节能环保、新能源汽车、人工智能、高端装备制造等。</li><li>服务业，服务业将会成为重要的支持中国经济增长的产业。消费服务业、商务服务业、生产服务业、精神服务业等。</li><li>现代制造业，像航天制造与航空器制造、高铁装备制造、数控机床制造、核电装备制造、特高压输变电的装备制造、现代船舶及海洋装备制造等，都会支持中国经济增长。</li></ol><blockquote><p>现代制造业：凡是生产私人产品的都叫传统制造业，汽车为什么划为传统制造业，因为它生产私人产品；相反，凡是生产公共产品的都叫现代制造业。</p></blockquote><p><strong>调整期要做好哪三件事？稳金融、稳增长、稳开放。</strong></p><p><strong>1、稳金融</strong></p><ol type="1"><li>控制好货币政策</li><li>调整去杠杆政策</li><li>稳外汇</li><li>稳股市</li><li>防止资产泡沫破灭</li></ol><blockquote><p>3项海外投资基本上全面叫停了：一个是海外不动产投资，这个实际上并没有放开过，因而钱出去基本不是正道，要么走地下钱庄，要么搞虚假贸易账户，要么是人带出去。过去是个灰色地带，现在对不起，更严了，买了的千万别张扬，要查的话，资金通道都有问题；另一个是海外证券投资，例如在美国市场买美国股票，曾经讨论过要不要放开，现在告诉大家，不放，停止了；还有一个是海外投资型保险投资，也全面叫停了，我们放开的是消费型保险。以上3项个人海外投资基本上不讨论放开的问题了，不动产投资、证券投资、投资型保险投资基本上收紧了，因为要稳外汇。</p></blockquote><p><strong>2、稳增长</strong></p><ol type="1"><li>财政政策要更加积极</li><li>加速结构调整</li><li>技术创新</li><li>必须深化改革</li></ol><blockquote><p>中国最大的问题就是要保证私人产权，保证人身安全。我估计下一步对民营经济从业者的人身安全和财富安全保证将更加关注。我们要做3件事：一是凡是不具有司法权的政府行政机构一律不能查封私人财产，因为财产权属于司法权，绝大部分政府机构没有司法权，对此要做严格界定；二是即使是司法机构也不能随便查封别人的财产，要以立案为标准，这样可以限制司法机构权力的滥用；三是司法和行政的分离，司法体系和行政必须分离，不分离就很难保证财产安全。</p></blockquote><p><strong>3、稳开放</strong></p><ol type="1"><li>正确处理好和美国的关系<ul><li>保护中国核心利益；</li><li>美国有些提法有一定道理的，我们要据此改革自己；</li><li>绝不能走向冷战，中国必须理性处理和美国的关系。</li></ul></li><li>中国一定要全方位开放市场<ul><li>全面开放物质产品市场、服务业市场、投资市场</li></ul></li><li>落实好“一带一路”倡议</li></ol><p><em>（上述内容来自2018/11/11作者在浙商总会论坛演讲）</em></p><h2 id="深化改革的要点">深化改革的要点</h2><p><strong>1、金融体制改革实现金融自由化</strong></p><p>1、利率市场化；2、汇率市场化；3、人民币在资本项目中可自主兑换；4、银行自由化；5、放开非银行金融；6、资本市场改革。</p><p><strong>2、政府体制改革先实现简政放权</strong></p><p>1、向社会放权；2、向市场放权；3、向企业放权。</p><p><em>（上述内容来自2016/3/15作者在中国经济新常态论坛讲话）</em></p><h2 id="面对美国遏制我们该怎么办">面对美国遏制我们该怎么办</h2><p><strong>中国必然要崛起，美国也必然要遏制我们，我们该怎么办？</strong></p><p>我认为短期内要做好3件事：</p><p>第一、中国应继续强化制造和市场两大优势</p><ol type="1"><li>从制造大国变成制造强国；</li><li>强化市场优势，要成为市场强国；我们要开放三大市场：物质产品市场、服务业市场、投资市场。</li></ol><p>第二、中国要加快补技术创新的短板，做好三件事</p><ol type="1"><li>解决技术创新的资金问题；</li><li>建成现代化实验室，构造技术创新的物质基础；</li><li>调动人们技术创新的积极性，做好知识产权制度的调整。</li></ol><p>第三、构建新的贸易与投资体系，主要表现为要落实好“一带一路”倡议。主要做好3件事</p><ol type="1"><li>金融服务（亚投行）；</li><li>基础设施服务；</li><li>法律服务。</li></ol><p><em>（上述内容来自2019/6/29作者在中国人民大学宏观经济政策解读研讨班讲话）</em></p><h2 id="改革开放再起航要做哪些改革">改革开放再起航要做哪些改革</h2><p><strong>我国改革开放再起航，主要有下述几项改革</strong></p><p><strong>1、平等保护产权12个要点</strong></p><ol type="1"><li>解决移民潮与维稳的关键（保护有产者的合法产权）；</li><li>“两个坚定不移”的指导基础（毫不动揺地坚持和发展公有制经济与毫不动揺地坚持和发展非公有制经济，是中国特色社会主义基本经济制度的重要特征）。</li><li>消除福利主义与民粹主义；</li><li>消除收入分配不公；</li><li>实现社会公平正义；</li><li>政府体制改革；</li><li>城镇化的顺利进行；</li><li>防止国有资产流失；</li><li>实现权力制衡；</li><li>推动技术创新；</li><li>推动各项改革的重要保障；</li><li>在公众意识与法律体系上释放积极信号。</li></ol><p><strong>2、推动民营经济继续发展壮大的10个要点</strong></p><ol type="1"><li>公有制经济和非公有制经济的统一性；</li><li>非公有制经济要长期发展；</li><li>承认非公有制经济中资本的贡献；</li><li>承认非公有制经济中的各种劳动；</li><li>承认非公有制经济中的各种合法收入；</li><li>非公有制经济要有充分的要素获取市场；</li><li>全方位向非公有制经济放开投资领域；</li><li>承认非公有制经济的政治和法律地位；</li><li>承认非公有制经济的社会地位；</li><li>非公有制经济需要在发展中不断提升自我（一是拥有财富不能无视法律，二是拥有财富不能无视公德，三是拥有财富不能无视责任，四是拥有财富不能无视学习，五是拥有财富不能无视人权）。</li></ol><p><strong>3、推动法治社会的形成与完善</strong></p><p>如何建立法治社会？</p><ol type="1"><li><p>法治社会首先表现为契约社会</p><p>法治社会的核心是：尊重人权、尊重财产、尊重契约；</p></li><li><p>法治社会的基础是法律面前人人平等</p><p>4种关系要处理好：强势利益集团和法律的关系、行政权力和法律的关系、党和法律的关系、弱势群体和法律的关系；</p></li><li><p>法治社会的关键是司法公正</p><p>司法独立、司法监督、司法效率。</p></li></ol><p><strong>4、坚持市场决定论的改革</strong></p><ol type="1"><li><p>完善基本经济制度</p><p>公有经济与非公有经济实现彻底的平等性、平等保护产权、实现混合经济、改革国有企业；</p></li><li><p>改革政府体制</p><p>向社会放权、向市场放权、向企业放权；</p></li><li><p>改革金融体制</p><p>利率市场化、汇率市场化、资产项目下的人民币可以自由兑换、支持发起形成中小型民营银行、发展多层次资本市场，上市有审核制走向注册制；</p></li><li><p>改革财税体制</p><p>税制改革：提高直接税比例、实行综合所得税与专项所得税结合的所得税制度、稳定税赋、税收与经济增长不能直接挂钩、重新确定个税起征点、房地产税立法与实施改革。</p><p>预算体制改革：建立全面且公开透明的预算体制、建立事权与财权相对立的预算体制、预算平衡要向财政支出倾斜；</p></li><li><p>推动城乡一体化</p><p>城乡民生体系一体化、城乡土地制度一体化、户籍制度城乡一体化；</p></li><li><p>改革对外开放体系</p><p>从单项对外开放走向双向对外开放、企业与个人是对外投资的主体、加大沿边开放。</p></li></ol><p><em>（上述内容来自2018/12/1 作者在清华企业家学者论坛讲话）</em></p><h2 id="什么是双向型对外开放战略">什么是双向型对外开放战略</h2><p>我国的双向型对外开放战略主要表现在两个方面：</p><p>一个是在贸易方面，我国将<strong>从以往的出口导向转向坚持进口与出口并重。</strong></p><p>另一个是在投资方面，我国将<strong>从引进外资为主转向坚持对外投资与引进外资并重。</strong></p><p>这两个方面构成了我国双向型对外开放战略的主要内容，使我国在对外开放过程中既利用国际市场和国际资本，也利用国内市场和国内资本，促进生产要素的有效配置和产品、服务的良性流动，从而带动社会经济的快速发展。</p><p><em>（上述内容来自2019/3/23作者在中山大学岭南学院佛山同学会年会讲话）</em></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;这本书的内容主要来自作者&lt;a href=&quot;https://baike.baidu.com/item/魏杰/15581&quot;&gt;魏杰&lt;/a&gt;在一些公开论坛和研讨会的演讲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话题比较大，作为一个宏观经济的门外汉，这本书主要给我带来三个方面的收获，一是了解当前的大环境如何，二是对现在的一些政策会有更深的认识，站高一点更客观去理解现存的问题，三是可以作为在行业方向判断上的输入，也对中国经济的发展更有信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从自己阅读的角度总结了下，主要有如下几个主题：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2012-2035经济周期，我们面临的三大任务&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中国经济进入全面调整期要做的三件事&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;深化改革的要点&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;面对美国遏制我们该怎么办&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;改革开放再起航要做哪些改革&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;什么是双向型对外开放战略&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;经济周期我们面临的三大任务&quot;&gt;2012-2035经济周期，我们面临的三大任务&lt;/h2&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的 To B 思考系统</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2021/11/18/my-principles-on-tob-business/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2021/11/18/my-principles-on-tob-business/</id>
    <published>2021-11-18T13:47:25.000Z</published>
    <updated>2021-11-18T15:10:30.796Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这两年，离开做企业服务这门生意，真正到企业里带领团队实践如何用数据来服务电商业务，自己的很多观点发生了改变，同时，对行业的观察和理解也在迭代自己对To B 这门生意的认知。</p><h2 id="产品视角-product-pov">产品视角 (Product PoV)</h2><ol type="1"><li><strong>如何做一个好的数据产品</strong><ul><li>1.1 分清客户和用户<ol type="a"><li>客户是产品的购买者，用户是产品的实际使用者，他们之间往往层级相差很多。</li><li>产品的价值是帮助客户实现其业务价值：既要让老板买单肯定你产品的价值，又要让下面的人真正使用起来，让产品在客户的企业里创造价值。</li></ol></li><li>1.2 分层服务“阅览者”和“编辑者”<ol type="a"><li>“阅览者”消费产品的内容，是消费者；”编辑者“生产产品的内容，是生产者。</li><li>产品不仅要让消费者很舒服，也要帮助生产者提效降本。</li></ol></li><li>1.3 平衡好“功能强大”和“简单上手”的矛盾<ol type="a"><li>能服务好超级用户是产品在竞争中获得优势的核心能力，但真正做到初级用户很容易上手，随着使用的深入不断发掘更多更深入的功能，才是产品的能力体现。</li></ol></li><li>1.4 兼顾产品的前台功能和运维治理能力建设<ol type="a"><li>不光要做被用户看得到的功能，也要关注产品的运维保障、用户使用监控、资源成本治理等能力建设，做到产品全生命周期的管理和服务。</li></ol></li></ul></li><li><strong>如何做好B端产品经理</strong><ul><li>2.1 跟着企业业务负责人走<ol type="a"><li>了解企业业务方向，才能对该做什么心中有数。</li></ol></li><li>2.2 是既懂业务又懂产品的通才<ol type="a"><li>懂如何做产品，懂所服务的业务或行业，（如果是技术产品）懂技术。</li><li>大多数产品经理自己不是核心用户，相比C端产品，对需求的把握天然就要远很多。一定要做好需求探索和客户访谈乃至客户共创，详细了解对方到底要什么，什么是最刚需的。</li></ol></li><li>2.3 能判断需求业务价值<ol type="a"><li>能对业务价值做判断，才能在做不过来时，准备把控优先级，而不是通过产品的实现难易来定。</li></ol></li></ul></li><li><strong>如何解决产品定制化问题</strong><ul><li>3.1 要用标准化产品满足碎片化需求，是企业服务的核心壁垒。</li><li>3.2解决客户的问题，能用产品解决，就不要用服务解决，能用服务解决就不用咨询解决。咨询工作尽量服务化，服务工作尽量产品化。因为一旦你的模式越来越依赖于高阶的人力，企业一定很难规模化。</li></ul></li><li><strong>如何选择产品的交付模式</strong><ul><li>4.1 私有化部署（On-premises）<ol type="a"><li>数据产品一般是要连接或者采集企业的各种数据，很多企业不希望自己的数据出去，要求采用传统的私有化部署模式。</li><li>对数据产品而言，在产品的基本能力之外，要有能力连接企业的其他系统，比如企业的用户账号系统，要有能力嵌入到企业的内部系统，如企业的门户系统(Portal)。总结起来就是产品要具备开放和集成的能力。</li><li>要降低后期运维服务的人力成本，产品要足够稳定，要能自动化部署，要有完善的运维工具来提高问题定位和解决效率，总结起来就是产品要具备稳定和运维的能力。</li></ol></li><li>4.2 云服务（SaaS）<ol type="a"><li>云服务让数据产品可以以很低的成本服务企业客户，按服务、按量收费的模式也能大大降低企业使用产品的开销。产品的更新或问题解决能以更快的节奏给到企业客户，私有化部署可能带来的碎片版本，隔几年憋大版本重新收费的痛苦变得不复存在。</li><li>这种模式对数据产品的挑战1：生态的能力，这类企业的业务很大可能也已经在云上，那么如何去连接云上数据源的数据，甚至连接企业在云上其他SaaS 服务的数据，会是不可或缺的能力。</li><li>挑战2：云服务面对的客户会更广，分类会更细，可能存在大量的小微企业。那么产品在使用门槛方面需要尽可能的降低。输出业务场景化的分析模版、或者提供基于领域的解决方案，会是一个途径。</li><li>挑战3：云服务的另一个优势在于可以平台化，虽然逻辑上客户之间是不可见的，但物理上是在同一个平台的，那么是否让不同客户能够分享甚至交换数据？是否要扩充、集成其他服务，比如提供云上数仓服务，甚至大数据基础服务？需要做抉择。</li></ol></li></ul></li><li><strong>To B 需要稳而慢</strong><ul><li>5.1 稳指对产品的质量要求非常高。</li><li>5.2 慢指产品对外发布要做到慢节奏，且重视向后兼容。</li></ul></li><li><strong>To B 和 To C 产品有哪些重大差异点</strong><ul><li>6.1 To B 产品的使用者、决策者和买单者往往是不同的三个人。</li><li>6.2 To B 的决策周期非常长。</li><li>6.3 To B 的转化链路非常长，需要长期沟通。</li><li>6.4 To B 趋于线性增长，To C 一般需要指数增长。</li></ul></li><li><strong>数据产品上的一些方向和机会</strong><ul><li>7.1 数据智能在数据产品上的落地方向<ol type="a"><li>洞察（Insights）：诊断归因（指标拆解&amp;归因，业务流程诊断&amp;归因）；智能交互（数据智能解读，问答式交互）。</li><li>预测（Prediction）：机会发现，趋势预测，异常检测。</li></ol></li><li>7.2 数据产品特别是分析型数据产品 SaaS 化的几个方向<ol type="a"><li>对接线上SaaS产品（营销、客服、财务等SaaS服务），自动生成数据看板。</li><li>场景化分析模版市场，打造行业分析经验分享和交流平台。</li><li>一站式数仓技术服务，数据接入、生产、应用和管理SaaS化。</li><li>数据共享和交换平台，数据作为资产能在保障数据安全的情况下共享或交易。</li></ol></li></ul></li></ol><h2 id="策略视角-strategy-pov">策略视角 (Strategy PoV)</h2><ol type="1"><li><strong>如何选择客户</strong><ul><li>1.1 选择增长行业客户<ol type="a"><li>客户增长，产品才能体现更大价值，才能赢得口碑。</li></ol></li><li>1.2 聚焦行业头部客户<ol type="a"><li>成功落地头部企业，才能更好在行业内做复制。</li></ol></li></ul></li><li><strong>如何做产品定价</strong><ul><li>2.1 定价要与你的潜在客户数和客户分布相匹配。</li><li>2.2定价既要能够保证合理的销售速度，又要有足够的利润流向销售渠道。</li></ul></li><li><strong>如何制定产品策略</strong><ul><li>3.1 标准产品和解决方案并重<ol type="a"><li>标准产品打长尾，解决方案打头部。</li></ol></li><li>3.2 做解决方案，要敬畏客户，认真做功课<ol type="a"><li>知己知彼，研究客户及其竞争对手，针对性给出解决方案。</li></ol></li><li>3.3 解决方案要尽量产品化<ol type="a"><li>聚焦行业，定制需求做场景化抽象，才能规模化复制。</li></ol></li><li>3.4 对外版本更新不求快，重视产品质量和前后一致性。</li></ul></li><li><strong>如何制定客户服务策略</strong><ul><li>4.1 基于客户分层的差异化运营体系，有中长尾客户，才有未来。</li><li>4.2 关注客户钱包深度，持续挖掘商机。</li><li>4.3 用户分层差异化服务。</li><li>4.4 数字化客户全生命周期使用情况，并持续优化。</li><li>4.5 后方出台尽可能后置，可安排在临门一脚时，或产品交付回访时。</li></ul></li><li><strong>如何制定市场策略</strong><ul><li>5.1 To B市场推广主要途径：SEM，线下活动，社区运营。</li></ul></li><li><strong>如何设定商业化目标（特别是商业化起步阶段）</strong><ul><li>6.1 营收要做拆解：标杆客户数 + 付费客户数量。</li><li>6.2 重点打造产品的竞争优势，可以从试用转化，竞对分析角度来看。</li><li>6.3 关注产品稳定性指标、产品功能交付效率指标。</li></ul></li></ol><h2 id="组织视角-organization-pov">组织视角 (Organization PoV)</h2><ol type="1"><li><strong>要做好To B业务，需要技术商人（懂技术&amp;懂业务）</strong><ul><li>1.1 为规模负责。</li><li>1.2 为P&amp;L负责。</li></ul></li><li><strong>组织上，市场、销售、产品，三足鼎立</strong><ul><li>2.1 不同于2C，销售和市场拥有巨大的话语权。</li><li>2.2 优秀的 ToB团队，一定是销售和产品能力互补的团队，甚至一把手就是超级Sales。</li></ul></li><li><strong>如何做商业化团队岗位设计</strong><ul><li>3.1 售前阶段<ol type="a"><li>销售（客户经理），负责商机跟进，维持客户关系和合同洽谈。</li><li>售前（解决方案架构师），站在客户视角，从产品的角度为客户提供解决方案建议。</li><li>市场（ToB市场），负责网站及外宣材料、线上推广（SEM）、活动/会议组织、社区运营、客户成功案例收集、竞品调查等。</li></ol></li><li>3.2 售后阶段<ol type="a"><li>实施工程师、交付经理，为产品交付负责。</li><li>技术支持/客户成功，为客户满意度负责。</li></ol></li></ul></li><li><strong>组织能力的建设对 To B 非常重要</strong><ul><li>4.1 做To C业务要更注重发挥个体的创造力，做ToB业务要注重基于流程的执行力。</li><li>4.2需要打造围绕客户的端到端流程型组织，以保障服务品质和价值交付。</li></ul></li><li><strong>To B 企业的竞争力构成要素</strong><ul><li>5.1 切入痛点的产品力。</li><li>5.2 环环相扣的组织力。</li><li>5.3 永不停机的服务力。</li></ul></li></ol><h2 id="运营视角-operating-pov">运营视角 (Operating PoV)</h2><ol type="1"><li><strong>企业花每笔钱，都需要理由</strong><ul><li>1.1 做好To B生意，要知道企业会在什么地方花钱，预算放在哪里。</li></ul></li><li><strong>To B 决策流程长，To B 的生意，是持久战</strong><ul><li>2.1 必须要有 BD，必须要有销售，冲进去，去影响客户。<ol type="a"><li>除了依靠产品，更要依靠销售和服务，去磨，去耗，去说服客户。</li></ol></li><li>2.2和能拍板的人沟通，要尽可能去了解谁是那个说话管用的人，谁是真正能拍板决策的人。<ol type="a"><li>自上而下的管理，会更加高效，简单。</li></ol></li><li>2.3 你面对的不是一个人，而是一个系统，企业内部决策链条如何传递，是ToB生意必须要知道的事情。<ol type="a"><li>你不是和一个脑袋打交道，你是和几百个脑袋打交道，需要制作一张“作战地图”（企业的背景资料、和项目相关的人员资料、每个部门和人员之间错综复杂的关系等），运筹帷幄，精心谋划。</li></ol></li></ul></li><li><strong>招投标是 To B生意中的常用做法，要深刻理解其中的逻辑，才有可能做好 To B的生意</strong><ul><li>3.1想要和一些企业合作，最好先弄清楚合作的门槛是什么？怎样才能进入供应商名单（VendorList）？这样才能更好地合作。</li></ul></li><li><strong>只有写在合同里的，才是算数的</strong><ul><li>4.1人事的变动，发展重心的切换，甚至包括领导意志的转移，都是合作中难以预料的风险。</li></ul></li><li><strong>卖出去只是开始，客户成功绝不是售后服务</strong><ul><li>5.1卖出去产品仅仅是一系列工作的开始。要实现产品价值，还有漫长的过程。首先你得把实施交付做好。有时候因为客户的认知有限或者IT水平有限，你还得手把手的教会对方怎么用。</li><li>5.2能否维护好客户关系，让客户在下一年继续订阅产品，是企业发展成败的关键。</li></ul></li><li><strong>To B 生意的特点是流程和复杂，要能做到戴着镣铐起舞</strong><ul><li>6.1要理解财务、法务和人事，他们坚守着公司的底线，也在维护着企业的安全</li></ul></li><li><strong>衡量一家To B企业的估值最核心的指标有哪些</strong><ul><li>7.1 毛利率。一般ToB的产品毛利率都在50%之上，这跟ToC截然不同，ToC的毛利率能做到5%已经很高了。</li><li>7.2 复购率。 ToB的产品每年是否有50%的复购。</li><li>7.3 续费金额增长率。 有的企业叫ARR（会计收益率法 Accounting Rate ofReturn），有的企业叫ARPU值。其实就是看第一年花了100块钱的用户，第二年是选择不花钱、花50块还是花150块。</li><li>7.4毛利率、复购率、续费金额增长率，这三个指标非常重要。如果这三个指标全部都大于50%，我们会认为这是一个非常好的ToB的业务。</li></ul></li><li><strong>如何运营 To B 产品（做到自传播和自运营）</strong><ul><li>8.1评价一款ToB产品做得好不好，卖了多少钱，有多少用户都不重要，重要的应该是NPS，就是净推荐值。没有NPS，用户量再大都没有意义。</li><li>8.2将“让用户解决同样的问题比原来更方便”作为产品的第一性原理，驱动产品的自传播。<ol type="a"><li>确认产品是否存在明确心智。</li><li>建立差异化的产品力。</li><li>过渡平滑、可兼容、利旧。</li></ol></li><li>8.3 如何打造可自运营的产品？<ol type="a"><li>和企业客户共创。</li><li>坚持最小闭环。</li><li>要有行业Know-how：To B它要的不是一个简单的功能，它要的是进去行业好好理解、体会，再做一套方案出来，要能解决最后一公里的需求。行业化要有对行业的理解，对客户的理解，角色的理解，戳向核心需求，有针对性地解决关键问题，然后持续跟进服务。</li></ol></li></ul></li></ol><h2 id="references-further-reading">References &amp; Furtherreading</h2><ul><li><ahref="http://blog.zhengdong.me/2021/06/26/thoughts-on-tob-data-commercialization/">数据To B 商业化的一些心得</a></li><li><ahref="https://mp.weixin.qq.com/s/pP2jxW9y_bow-uYgRZjGrg?utm_source=pocket_mylist">关于ToB，你不知道的10件事儿</a></li><li><ahref="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1MzE1MzYyNQ==&amp;mid=2247534795&amp;idx=1&amp;sn=e2e196f371b165a6c0e635ef76be7a1d&amp;chksm=fbf52dfdcc82a4eb78d9ffecb5bf1f97c54701c0af2302ba9035112127089d699b81087d79c0#rd">ToB最容易被忽视的几个增长问题. 叶军</a></li><li><ahref="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2Nzc4NjA5OQ==&amp;mid=2247485127&amp;idx=1&amp;sn=677ec58af44d4a5c1a95b4575475a91c&amp;chksm=eaf8c4dbdd8f4dcdc3c2661e250632e0d8ed47670368a57c5fce8152ebba070c6b5b744632cf#rd">做ToB一定要避免9类错误. 程浩. 远望资本</a></li><li><ahref="http://blog.zhengdong.me/2019/01/16/data-product-creating-and-selling/">谈谈数据产品的商业化</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;这两年，离开做企业服务这门生意，真正到企业里带领团队实践如何用数据来服务电商业务，自己的很多观点发生了改变，同时，对行业的观察和理解也在迭代自己对
To B 这门生意的认知。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;产品视角-product-pov&quot;&gt;产品视角 (Product PoV)&lt;/h2&gt;
&lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如何做一个好的数据产品&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1.1 分清客户和用户
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;客户是产品的购买者，用户是产品的实际使用者，他们之间往往层级相差很多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产品的价值是帮助客户实现其业务价值：既要让老板买单肯定你产品的价值，又要让下面的人真正使用起来，让产品在客户的企业里创造价值。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1.2 分层服务“阅览者”和“编辑者”
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;“阅览者”消费产品的内容，是消费者；”编辑者“生产产品的内容，是生产者。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产品不仅要让消费者很舒服，也要帮助生产者提效降本。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1.3 平衡好“功能强大”和“简单上手”的矛盾
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;能服务好超级用户是产品在竞争中获得优势的核心能力，但真正做到初级用户很容易上手，随着使用的深入不断发掘更多更深入的功能，才是产品的能力体现。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1.4 兼顾产品的前台功能和运维治理能力建设
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;不光要做被用户看得到的功能，也要关注产品的运维保障、用户使用监控、资源成本治理等能力建设，做到产品全生命周期的管理和服务。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如何做好B端产品经理&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2.1 跟着企业业务负责人走
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;了解企业业务方向，才能对该做什么心中有数。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2.2 是既懂业务又懂产品的通才
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;懂如何做产品，懂所服务的业务或行业，（如果是技术产品）懂技术。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大多数产品经理自己不是核心用户，相比C端产品，对需求的把握天然就要远很多。一定要做好需求探索和客户访谈乃至客户共创，详细了解对方到底要什么，什么是最刚需的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2.3 能判断需求业务价值
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;能对业务价值做判断，才能在做不过来时，准备把控优先级，而不是通过产品的实现难易来定。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如何解决产品定制化问题&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;3.1 要用标准化产品满足碎片化需求，是企业服务的核心壁垒。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3.2
解决客户的问题，能用产品解决，就不要用服务解决，能用服务解决就不用咨询解决。咨询工作尽量服务化，服务工作尽量产品化。因为一旦你的模式越来越依赖于高阶的人力，企业一定很难规模化。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如何选择产品的交付模式&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;4.1 私有化部署（On-premises）
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;数据产品一般是要连接或者采集企业的各种数据，很多企业不希望自己的数据出去，要求采用传统的私有化部署模式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对数据产品而言，在产品的基本能力之外，要有能力连接企业的其他系统，比如企业的用户账号系统，要有能力嵌入到企业的内部系统，如企业的门户系统
(Portal)。总结起来就是产品要具备开放和集成的能力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要降低后期运维服务的人力成本，产品要足够稳定，要能自动化部署，要有完善的运维工具来提高问题定位和解决效率，总结起来就是产品要具备稳定和运维的能力。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4.2 云服务（SaaS）
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;云服务让数据产品可以以很低的成本服务企业客户，按服务、按量收费的模式也能大大降低企业使用产品的开销。产品的更新或问题解决能以更快的节奏给到企业客户，私有化部署可能带来的碎片版本，隔几年憋大版本重新收费的痛苦变得不复存在。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这种模式对数据产品的挑战1：生态的能力，这类企业的业务很大可能也已经在云上，那么如何去连接云上数据源的数据，甚至连接企业在云上其他
SaaS 服务的数据，会是不可或缺的能力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;挑战2：云服务面对的客户会更广，分类会更细，可能存在大量的小微企业。那么产品在使用门槛方面需要尽可能的降低。输出业务场景化的分析模版、或者提供基于领域的解决方案，会是一个途径。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;挑战3：云服务的另一个优势在于可以平台化，虽然逻辑上客户之间是不可见的，但物理上是在同一个平台的，那么是否让不同客户能够分享甚至交换数据？是否要扩充、集成其他服务，比如提供云上数仓服务，甚至大数据基础服务？需要做抉择。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;To B 需要稳而慢&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;5.1 稳指对产品的质量要求非常高。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.2 慢指产品对外发布要做到慢节奏，且重视向后兼容。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;To B 和 To C 产品有哪些重大差异点&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;6.1 To B 产品的使用者、决策者和买单者往往是不同的三个人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6.2 To B 的决策周期非常长。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6.3 To B 的转化链路非常长，需要长期沟通。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6.4 To B 趋于线性增长，To C 一般需要指数增长。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;数据产品上的一些方向和机会&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;7.1 数据智能在数据产品上的落地方向
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;洞察（Insights）：诊断归因（指标拆解&amp;amp;归因，业务流程诊断&amp;amp;归因）；智能交互（数据智能解读，问答式交互）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;预测（Prediction）：机会发现，趋势预测，异常检测。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7.2 数据产品特别是分析型数据产品 SaaS 化的几个方向
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;对接线上SaaS产品（营销、客服、财务等SaaS服务），自动生成数据看板。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;场景化分析模版市场，打造行业分析经验分享和交流平台。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一站式数仓技术服务，数据接入、生产、应用和管理SaaS化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数据共享和交换平台，数据作为资产能在保障数据安全的情况下共享或交易。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;策略视角-strategy-pov&quot;&gt;策略视角 (Strategy PoV)&lt;/h2&gt;
&lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如何选择客户&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1.1 选择增长行业客户
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;客户增长，产品才能体现更大价值，才能赢得口碑。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1.2 聚焦行业头部客户
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;成功落地头部企业，才能更好在行业内做复制。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如何做产品定价&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2.1 定价要与你的潜在客户数和客户分布相匹配。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2.2
定价既要能够保证合理的销售速度，又要有足够的利润流向销售渠道。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如何制定产品策略&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;3.1 标准产品和解决方案并重
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;标准产品打长尾，解决方案打头部。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3.2 做解决方案，要敬畏客户，认真做功课
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;知己知彼，研究客户及其竞争对手，针对性给出解决方案。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3.3 解决方案要尽量产品化
&lt;ol type=&quot;a&quot;&gt;
&lt;li&gt;聚焦行业，定制需求做场景化抽象，才能规模化复制。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3.4 对外版本更新不求快，重视产品质量和前后一致性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如何制定客户服务策略&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;4.1 基于客户分层的差异化运营体系，有中长尾客户，才有未来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4.2 关注客户钱包深度，持续挖掘商机。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4.3 用户分层差异化服务。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4.4 数字化客户全生命周期使用情况，并持续优化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4.5 后方出台尽可能后置，可安排在临门一脚时，或产品交付回访时。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如何制定市场策略&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;5.1 To B市场推广主要途径：SEM，线下活动，社区运营。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如何设定商业化目标（特别是商业化起步阶段）&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;6.1 营收要做拆解：标杆客户数 + 付费客户数量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6.2 重点打造产品的竞争优势，可以从试用转化，竞对分析角度来看。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6.3 关注产品稳定性指标、产品功能交付效率指标。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>重读王慧文的清华产品课</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2021/11/03/the-product-lesson-of-wanghw/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2021/11/03/the-product-lesson-of-wanghw/</id>
    <published>2021-11-03T15:05:44.000Z</published>
    <updated>2021-11-06T03:53:49.411Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这几天晚上，又把王慧文的清华产品课文稿看了遍，每读必要收获，这里做些摘要。</p><h2 id="前言">前言</h2><p>产品经理是一个需要终身学习的职业，如果固化自己的知识体系和发展方向，是不太可能有太高成就。产品经理的核心能力是关于方法论，如果能掌握正确的方法论，就具备了跨领域的通用性。</p><blockquote><p>产品经理是一个需要终身学习的职业，想学一门专业的技术，一段时间后就只用好这门技术，或者专业能力只局限在一个领域，就不容易做好产品经理。<strong>产品经理是一个跨领域的专业，需要解决很多新的问题，如果固化自己的知识体系和发展方向，就不太可能在产品经理这个领域有太高的成就。</strong></p><p><strong>产品经理这个岗位是强专用性和强通用性同时存在的</strong>。<strong>专用性上</strong>，例如电商产品经理和游戏产品经理的专业差别很大，美团阿里腾讯都有产品经理，但他们的专用技能差别很大。在一个领域很成功的产品经理换一个领域，他的工作方法可能就不灵了。<strong>通用性</strong>也是很强的，例如Neil做肥皂和做国防部长，这两件事差别很大，但如果产品经理能掌握其中最关键的通用能力，就能快速上手其他的行业。</p><p><strong>产品经理的核心能力是关于方法论的，正确的思考方法、正确的沟通方法、正确的工作方法、正确的认知方法、正确的学习方法，如果能掌握正确的方法论，那就具有了跨领域的通用性。</strong>这也是Pichai(作为一个冶金专业的人)和Google(作为一家搜索引擎为主的公司)能做好Chrome的意义，这说明他们的通用性能力很强。</p><p>产品经理是CEO的学前班，Pichai和Neil都不是专业出身最后成为CEO，但前提是你要有做创业产品经理的心态和思维。</p></blockquote><h2 id="战略">战略</h2><p>战略是不同时空里ROI最高的Strategy。空间有多个含义，不同的地区是空间，不同的业务也是空间。制定战略要考虑如下11个因素。</p><blockquote><p>一、市场体量 (TAM: Total AddressableMarket)：那么如果只能看一个要素，我们看什么要素呢?就是这个行业的体量。</p><p>二、规模效应：规模效应是商业世界里的万有引力，<strong>老王认为今天的规模效应是交易额/客户使用量足够大之后所产生的客户体验优势或成本优势，具体是成本优势还是客户体验优势取决于具体的生意模式</strong>。</p><ol type="1"><li>规模效应曲线的形状<ul><li><strong>指数曲线</strong>，是最典型的是网络效应，有网络效应的一个例子是互联网本身，公式是互联网的价值和节点数的平方成正比。外卖肯定不具备网络效应，有网络效应的生意最典型的例子是社交网络，微信是一个非常典型的网状结构，一个生意有没有规模效应是决定这个生意能做到多大和做到最后市场格局的关键因素。</li><li><strong>线性曲线</strong>，是淘宝，每多一个用户淘宝都能接纳，淘宝就增加一点价值，但用户和用户之间没啥竞争，所以淘宝的价值是随着规模线性上升的。这解释了很多问题，淘宝做到今天它的竞争对手是在变多的，淘宝2003年起家，2010年京东发展得很快，现在拼多多发展得很快，你已经做的这么大了还有竞争对手不断进来这就说明了你的规模效应不够强，没有在成本或体验上和后进者拉开巨大的差距。</li><li><strong>对数曲线</strong>的生意一般具有“<strong>双边网络且同边负效应</strong>”，外卖和淘宝是比较典型的双边网络，它不是完全节点的网络，但不见得所有的双边网络都存在同边负向效应，例如淘宝的供给非常充分接近无限供给，一个用户买一个商品不会影响另一个用户的购买，但你打个车对旁边的人就是有影响的，司机端也是一样，单子被抢走了就没了，所以打车就是双边的同边负向竞争。外卖的规模效应比打车稍好一些，毕竟外卖的同边负效应比较低，商家的服务能力弹性大，配送员也有比较强的拼单能力，但是外卖跟京东比规模效应就弱些。</li></ul></li><li>规模效应的Scope<ul><li>规模效应是在多大的scope里(多大范围内)起作用。比如说全球型的规模效应，还是一个城市型的规模效应，<strong>规模效应的曲线形状和起作用的scope决定了很多生意的市场格局</strong>。</li></ul></li><li>规模效应曲线的参数<ul><li>说即便是线性增长，我的斜率也可大可小，即便是指数增长，也有参数大小。</li></ul></li><li>要素的规模效应<ul><li>所以很多要素之间是博弈的关系的，首先你要知道各个要素之间有博弈，其次你管理能力要强，再次你要知道合适的点在哪里，这个点就是试出来的。</li></ul></li></ol><p>三、马太效应</p><ul><li>马太效应的来源是圣经的《马太福音》“凡有的，还要加倍给他叫他多余;没有的，连他所有的也要夺过来”。马太效应是商业世界的进化论。<strong>几乎所有的领域，大部分决策者都没有有效的信息、知识结构和判断方法出独立判断，所以大家只能依赖专家或者从众因此产生马太效应。所以我们要尽可能抓住有规模效应的要素，尽可能减少反规模效应，尽快形成马太效应</strong>。</li></ul><p>四、市场集中度</p><ul><li>市场体量可以很大，如果市场集中度不够高的话，也产生不了很大的企业，典型的行业是餐饮，尤其是中国的餐饮行业。</li><li>市场集中度一般用CR，例如CR3表示行业里最大的3家的市占率，比如中国电信行业的CR3就是100%，这是方法之一。</li></ul><p>五、产业链</p><ul><li><strong>每个产业链都有链主，链主才是这个行业里生存最好的角色，也在产业变革中是更有主动权的一方</strong>。比如电脑这个行业的链主是微软，如果你在这个产业链里不够强势，会导致在产业发生变化的时候你可能比较被动。比如微软现在做云计算，云计算意味着CPU和操作系统不直接卖了，而是放在云上卖。</li><li>在产业链关系里，市场集中度又影响到了上下游之间的产业链关系。<strong>对一家公司而言，最好的情况是上下游的集中度都很分散，就只有你的集中度很高，不过这种运气不是总有</strong>。</li></ul><p>六、先发与后发</p><ul><li>后发优势之一就是，你不需要去说服很多人了，先发者要去说服很多人的痛苦是很多人完全不能想象的。</li><li>后发者的第二个优势是知道这个事情一定能实现了。</li><li>后发者的第三个优势是后发者通常是比较常规的商业思维，而创新者通常思维是很独特的，但也因此带来了认知盲区。</li></ul><p>七、增量与存量</p><ul><li>存量市场虽然并非没有机会，但存量市场的发展实在是太难了，尤其是对后发者而言，最好还是在增量市场去发展。</li><li><strong>衡量增量存量的一个标准就是渗透率。在互联网生意里，增量和存量市场的获客成本的差别起码是十倍，这导致进入存量市场单单一个用户获取成本就会导致这个生意不成立</strong>。</li><li>所以<strong>存量市场也是有机会的，这很大程度上取决于你在多大程度上和第一名做差异化。记住迈克波特三战略：成本领先、差异化、专注</strong>。</li></ul><p>八、高频低频</p><ul><li>互联网一个常用的策略就是高频打低频，高频APP打低频APP就具备优势。</li></ul><p>九、入场时机</p><ul><li>天时大于地利，地利大于人和。这和孟子说的“天时不如地利，地利不如人和”是完全相反的。</li><li>如何判断和把握时机，但越重要的事情越难判断。老王借用了马克安德森的结论，<strong>如果你相信一件事早晚会发生，你就每3年试一次；老王自己的结论是，只要你没有倒闭，就是早入场比晚入场好，但怎么扛住别倒闭这件事对大公司和小公司都很难</strong>。</li><li><strong>所以为什么说只要你能确定公司不倒闭，越早入场越好，因为越早入场你越能积累正确认知，你越可能把握住浪潮。</strong>如果有一天创业也好还是在公司内搞个新业务也好，千万不要说兄弟们机会来了这次搞一把大的，那你多半会掉到坑里；你要想着兄弟们我们相信这个领域早晚会成，我们要一直干下去直到这个行业成功。</li></ul></blockquote><blockquote><p>十、迈克波特三战略</p><ul><li><strong>成本领先 (Cost Leadership)、差异化 (Differentiation)、聚焦(Focus)</strong>。注意！迈克波特三战略虽然很经典，但是需要强调一下的是<strong>这个三战略毕竟只是“竞争”的三战略，而竞争只是商业中的一部分，甚至是不大的一部分</strong>。</li></ul><p>十一、标准化战略和有效战略</p><ul><li><strong>Strategy应该是很多个要素叠加在一起才能形成一个有效的战略，如果一个简单的一两条战略就能有效的话，就证明你的业务经营、组织情况、产业状况还没到深水区。</strong></li></ul></blockquote><h2 id="strategy-for-product">Strategy for Product</h2><p>PMF，创新的扩散，STP和4P理论。</p><blockquote><p>一、PMF</p><ul><li>PMF (Product Market Fit) 最早是BenchmarkCapital提出来的，马克安德森发扬光大。这个概念直译过来是产品匹配一个市场，或<strong>为市场匹配一个产品</strong>。老王认为后者更正确些。<strong>无论你是要做一个多大的市场，最开始都需要找一个更锐利的切入点切入市场，这个PMF选择的越犀利，那早期的ROI就越高，成功的概率就越高；注意这是找切入点，而不是最终目标市场</strong>。</li></ul><p>二、《创新的扩散》</p><ul><li>第一阶段是创新者Innovator，第二阶段是EarlyAdopter，绝大部分早期产品由于团队资源不足产品做得不太好。早期应用的人是非常小众的，<strong>早期产品的特点是简单粗暴有效，“简单粗暴”背后的“有效”能实现的前提是为什么在这个时间点能实现了，为什么这个时间点这个需求出现了，是因为出现了突破点，其他的功能做不做没用</strong>。</li><li>而到 EarlyAdopter这个阶段就出现变化了，产品的易用性开始重要了，产品一开始易用性很差，乔布斯在PC发展史中很重要的一个贡献是图形界面，图形界面让电脑的易用性大幅提升使用门槛降低了，这是从Innovator到Earlyadopter到EarlyMajority阶段的易用性变化。所以我们知道什么因素导致这件事可行非常重要，我们只有在关键变化导致的可行要素里，抓住关键点来推动这件事，然后投入足够多资源来把它最大化，我们的产品才能做得足够犀利。</li><li><strong>如果大家做一个新的产品或一个新的公司，你一定是在创新，你一定要先找到EarlyAdopter，你要用正确的Segment来找这些人，无论你做一个多大的市场多通用的产品，你也要在最初的时候有一些Innovator或EarlyAdopter，否则会因为产品、资源、人力控制不住而失败</strong>。</li><li>年龄就是一个重要的维度，英国科幻作家道格拉斯·亚当斯有个很幽默的科技三定律：“<strong>任何在我出生时已经有的科技都是稀松平常的世界本来秩序的一部分；任何在我15-35岁之间诞生的科技都是将会改变世界的革命性产物；任何在我35岁之后诞生的科技是违反自然规律要遭天谴的！</strong>“</li></ul><p>三、<strong>STP(Segmenting、Targeting、Positioning)，S是对市场做划分，分成很多块，T是在划分完的市场里选一块作为目标市场，P是市场和产品(供给端)的认知连接</strong>。STP是一个很重要的PMF的方法论。</p><ol type="1"><li>Segmenting:我们首先要对市场做划分。首先要选择正确的坐标系来划分市场，很多事情难解决可能就是坐标系选错了。</li><li>Targeting:第二个是Targeting，但<strong>绝对不是Segmenting搞完了再搞Targeting这样的流水线作业方式，有时候是Targeting找不到好的目标回过头来重新做Segmenting。T如果找不到可能是S的维度没找好或者颗粒度不对。找T的时候，要清楚自己在找切入点还是找目标市场空间，这个差别是很大的，比如校内网的切入点是校园市场，但目标市场还是所有的人群</strong>。</li><li>Positioning:<strong>Positioning是对于用户来说，你的产品是什么，用户为什么要选你的产品</strong>。在T和P的关系上，<strong>T更偏需求和客户而P更偏供给和产品</strong>。延伸到产品上来讲，做产品非常重要的一件事是为什么要搞产品，<strong>只有知道为什么搞这个产品，才能把需求(Needs)解决地犀利，只有知道战略是什么，才能让产品匹配战略</strong>。</li></ol><p>四、4P理论:Price、Product、Place、Promotion（价格、产品、渠道、推广）。</p><ul><li>这4P理论有人认为有顺序，有人认为没有，老王倾向于认为有顺序，<strong>第一是Price，第二是Product，第三是Place，第四是Promotion。为什么认为Price先于Product？总的来说在规模化生产的行业里需求比供给重要，定价影响需求，而产品是供给</strong>。</li></ul><p>五、互联网时代的4P理论</p><ul><li>4P理论一方面是我们做商业模式设计的框架，另一方面是定义产业链的利益分配的。因此今天的4P理论仍然是Powerful的，但<strong>今天最厉害的一些商业模式是将4P中的某一个挤压为0进而获得强大的优势，然后在另一个P里赚钱，而互联网的存在大幅地提升了这种可能性</strong>。比如淘宝通过Promotion和Place二合一的方式将Place收费变为0而收Promotion的钱。</li></ul></blockquote><h2 id="strategy-for-operation">Strategy for Operation</h2><p>分层经营和分类经营。</p><blockquote><p>一、分层经营</p><ul><li>没有一个产品可以满足其所在领域的所有需求，也没有一个经营分层可以解决所有需求，不同的经营分层的差别是很大的，如果你不做经营分层而同行做了，这会导致你在对手的分层里没有竞争力，而分层也是非常难的。</li><li>分层经营的挑战在认知和组织层面都很大。比如团购这个生意如果公司觉得用户少了要搞用户，团队最简单的办法是搞头部商家，因为这些商家对用户的吸引力最强，如果觉得商家数量少了团队就会搞尾部商家，因为这些商家数量多，偏偏腰部商家被忽略了。<strong>分层经营之所以难不光是经营逻辑，也考核公司的组织能力，如果只用一个KPI去考核就会导致偏差</strong>。</li><li>典型的是麦当劳的优惠券，这个优惠券易用性不高，需要各种组合拼在一起能省几块钱或获得一个礼物，这其实是麦当劳扩大用户群的分层经营方法。<strong>互联网有一个理论是为消费者创造最好的消费体验，而麦当劳优惠券使用体验就很麻烦，这是因为这种使用体验匹配了价格敏感而时间成本低的用户分层；如果不做优惠券的话就让出了经营分层，是一种错误的经营方法；很多互联网人追求极致用户体验是因为产品复制成本为0且用户群足够大，而在有些行业里那些不好的体验有时候是产品设计的一部分</strong>。</li><li>头部商家议价能力强，也会提很多定制化需求，定制化需求是个无底洞，因此只做头部商家的软件公司很难赚钱。<strong>中国的to B软件发展得比较慢的原因是中国现在的企业分布是头部很大尾部很多，但腰部企业少，这对于企业软件厂商来说很难找到合适的客户群去做产品化</strong>。</li></ul><p>二、分类经营</p><ul><li><strong>如果我们对中国的互联网行业只砍一刀做分类，那么可以把公司分成供给和履约在线上的和供给和履约在线下的。供给和履约在线下的可以分成以SKU为核心的生意和以Location为中心的生意</strong>。</li><li>线上是根据信息的可见度分成A1(微信、WhatsApp、Line)、A2(Facebook)、A3(Twitter、微博、抖音、快手、Ins)、A4(今日头条、Google、百度、腾讯视频)四个类别。微信里互发消息，有没有特定的好友，别人是看不到的；Facebook里的好友别人是看得到的；Twitter发一条消息，所有人都能看到，但只有关注的人才会优先看到；而Google和今日头条里的信息所有人都能看到。如果一个产品集成了不同信息可见度的功能的话，消费者的区分难度是很大的。用最简化的方法描述他们的差异在于<strong>A1A2主要靠用心，A3A4主要靠算法</strong>，腾讯长期靠人脑而不是靠机器导致他们在机器学习上的算法不够强，尤其是把搜索业务卖给搜狗之后，但不是他们算法不行，而是他们应用算法的能力不够强。</li></ul></blockquote><h2 id="需求needs">需求（Needs）</h2><p>Needs是指用户原始的动机成因，Requirement是根据Needs产生的对产品的设计要求，Demand是产品生产出来后市场上的需求量，常和供给量一起讨论。我们讨论的需求是Needs。</p><p>需求具有不可满足性，永恒性和变化性的特点，如何来识别需求，如何识别具体的微观的需求？</p><blockquote><p>一、需求(Needs)的不可满足性</p><ul><li><strong>在人类的需求(Needs)中，能满足的需求(Needs)远远少于不能满足的需求(Needs)</strong>：如果你认识到了大部分需求(Needs)不可能被满足，你就可以坦然面对这一点了，这是一个非常Powerful的认知。</li><li><strong>在自然科学框架内能解决的需求(Needs)里，ROI正的需求(Needs)远远少于ROI负的需求(Needs)</strong>。</li><li><strong>可支持一个团队规模化运作的需求(Needs)远远少于不可支持一个团队规模化运作的需求(Needs)</strong>：满足需求(Needs)的ROI不是正的就可以，还要达到一定体量。即便有需求(Needs)支持一个可规模化的团队，也要考虑它是否支持一个公司有竞争力地生存。</li><li>所以我们在任何一个时间点看这个社会上存在的靠谱的大商业机会，我们默认是没有的，全球有这么多的人口这么多的优秀人才，如果有非常好的机会大家为什么不做呢?任何一个大的需求(Needs)，在任何一个时间点，默认是没有机会的，认识到了这一点就会对很多事情有很强的批判精神，也可能会导致你错过机会。但真正有效的大需求是非常稀缺的。</li></ul><p>二、需求(Needs)的永恒性和变化性</p><ul><li>我们看到的需求固然是需求，但这个需求的变化是由很多根本性的要素驱动的。有些需求可能没变化，但由于科技等因素的变化导致实现需求的可能性发生了变化。还有些需求是因为社会环境、财富水平、人类认知等方面的原因，导致需求被放大了，在人类的层面需求存在就存在、不存在就不存在，但需求的强弱、广泛度、可实现性是受很多因素影响的。</li><li><strong>只有抓住重大关键的需求的成因，才能知道什么是ROI更高的需求，所以我们时时刻刻都要去评估需求的普遍程度、需求强度、实现需求的ROI</strong>。</li><li>所有伟大的需求都有两个很重要的特征，一个是人们会说这是一个伟大的需求但不可能实现，另一个是人们会说没有这个需求，他还会问你第三个问题为什么是现在，之前为什么没人做或没做成。就像之前讲的，所有伟大的需求一定会被前人在错误的时间用错误的方式尝试过，如果没有，那这就不是个伟大的需求。</li></ul><p>三、如何识别需求(Needs)</p><ul><li>一是怎么识别它，二是怎么来看待这件事。我们在做产品的时候，为什么当前是有的时间窗是可满足的，原因常常是因为经济社会等原因导致用户需求(Needs)变迁，或者是因为科技和基建的原因导致原来不可实现的需求可实现了，这两个结合在一起形成了需求的突破口，你要匹配这个突破口做一款产品，所以产品里的很多取舍一定要洞察突破的原因来做匹配。</li></ul><p>四、微观层面的需求(Needs)</p><ul><li>刚才说的需求是开创一个行业的大需求，现在说具体的微观的需求。识别微观的需求也很难，是因为我们很难直接看到需求的真面目。</li><li>很多时候需求只能猜，猜的命中率就很重要了，一个猜的方法是通过设置产品功能选项让客户选择选择来实现对需求的识别。</li><li>客户和你说产品缺什么功能是一个很普遍的情况，但你真的做出了这个产品客户也不一定就会用的，客户这么说只是因为你问了他不得不回答，可能只是因为他不回答的话可能显得自己很傻，他可能只是不是你的目标客户而已。客户可能有很多潜在的真实回答，比如产品太难用了他未必会直接说出来，说出来会让你难堪或者显得他自己傻。<strong>在产品早期的时候去问不用这个产品的人为什么不用很可能是一个无效的方法，真正有效的方法是问那些用了产品的人，这些人心里是有一定认可度的，且在使用的过程中遇到了问题</strong>。在我们讨论需求(Needs)的时候，有很多的误区需要去识别，很多人会提解决方案，因为解决方案不是需求本身。</li></ul></blockquote><h2 id="供需关系demand-and-supply">供需关系(Demand and Supply)</h2><p>供需关系的思考角度。</p><blockquote><p>一、供需关系的重要性</p><ul><li>如果是供过于求，需求很重要，需求方也知道自己很重要，需求方就很难伺候，团队就有很大的动力去搞供给方，因为供给方更迫切，所以团队在和供给方打交道的时候就如沐春风，而和需求方打交道的时候就很难受，所以团队就会有逃避的动力，大家就会装作不好搞的那一方不重要。</li><li><strong>人们很容易认为花时间多的事情就是重要的事情，而事实上不一定。我们只有识别那些重要的事，把时间花在最重要的事上，才能提高ROI，这一定是供需里更稀缺的那一方</strong>。</li><li>更可怕的是把供需搞反了，后果会很严重。最近人人车把供需关系就搞反了，人人车的团队很懂消费者心理，所以对需求端做了很多设计，用户体验很好，但二手车行业是一个供不应求的行业，用户体验好但如果没有车就没用，这里瓜子二手车就和人人车展现出差异来了，瓜子二手车的很多经营就是面向卖方的。</li></ul><p>二、空间因素</p><ul><li>一个行业的供需状态受空间的影响。举个在线婚恋市场的例子，从中国当前的男女比例来看是男性供过于求，分层来看，清华也是男性供过于求，但所有大学生里女生数量比男生多，整个中国的男女比是107:100，但农村里男女比例更悬殊，因为女性在城市里生存更容易，而在城市里尤其大城市里适龄单身男女数量上是女多于男。这就影响到很多东西，比如你做相亲网站定位城市白领和定位农村市场时，打广告推广应该面向哪一方，哪一方更容易成为付费会员，可能完全相反。</li></ul><p>三、时间因素</p><ul><li>不同行业供需变化受时间影响的频率不同，比如打车行业是供需变化在时间上比较快的，零售这个行业从时间上来说供需变化通常是不快的。</li><li>如果大家有一天自己经营公司就会面临某一项组织能力在公司内是建设还是不建设的问题，比如要不要建设技术团队、产品团队、商分团队等，这都是很重要的组织战略决策，这就取决于你所处行业的特征。</li></ul><p>四、分层因素</p><ul><li><strong>分层和分类通常在不同行业的分法是不一样的，回到STP划分的格子，每个格子里的供需状况都是不一样的</strong>。</li><li>高端的供需弹性大，低端供需弹性小(刚需)，高端客户有钱，对于买错一个东西试错成本低，客户可以买各种各样的东西。比如ElonMusk打中了有钱人的这样一个心理：我不仅有钱，还关注环保问题。虽然续航里程不一定够，反正这也不是我家里唯一车辆。</li></ul><p>五、非市场要素</p><ul><li>事实上无论大家多么强调市场要素，非市场要素都是非常多的，即便在美国。</li></ul><p>六、线上线下</p><ul><li>线上线下也影响供需。一个市场线下供不应求，可能在线上却供大于求的。互联网对线上线下的供需是有非常大影响的。</li><li><strong>路径依赖是商业世界的牛顿第一定律</strong>。</li></ul></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;这几天晚上，又把王慧文的清华产品课文稿看了遍，每读必要收获，这里做些摘要。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;前言&quot;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;产品经理是一个需要终身学习的职业，如果固化自己的知识体系和发展方向，是不太可能有太高成就。产品经理的核心能力是关于方法论，如果能掌握正确的方法论，就具备了跨领域的通用性。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;产品经理是一个需要终身学习的职业，想学一门专业的技术，一段时间后就只用好这门技术，或者专业能力只局限在一个领域，就不容易做好产品经理。&lt;strong&gt;产品经理是一个跨领域的专业，需要解决很多新的问题，如果固化自己的知识体系和发展方向，就不太可能在产品经理这个领域有太高的成就。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产品经理这个岗位是强专用性和强通用性同时存在的&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;专用性上&lt;/strong&gt;，例如电商产品经理和游戏产品经理的专业差别很大，美团阿里腾讯都有产品经理，但他们的专用技能差别很大。
在一个领域很成功的产品经理换一个领域，他的工作方法可能就不灵了。&lt;strong&gt;通用性&lt;/strong&gt;也是很强的，例如Neil做肥皂和做国防部长，这两件事差别很大，但如果产品经理能掌握其中最关键的通用能力，就能快速上手其他的行业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产品经理的核心能力是关于方法论的，正确的思考方法、正确的沟通方法、正确的工作方法、正确的认知方法、正确的学习方法，如果能掌握正确的方法论，那就具有了跨领域的通用性。&lt;/strong&gt;这也是Pichai(作为一个
冶金专业的人)和Google(作为一家搜索引擎为主的公司)能做好Chrome的意义，这说明他们的通用性能力很强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;产品经理是CEO的学前班，Pichai和Neil都不是专业出身最后成为CEO，但前提是你要有做创业产品经理的心态和思维。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;战略&quot;&gt;战略&lt;/h2&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Data Driven 101</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2021/09/04/data-driven-101/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2021/09/04/data-driven-101/</id>
    <published>2021-09-04T12:08:45.000Z</published>
    <updated>2021-09-04T12:17:34.241Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>最近主力写作+笔记工具从 <a href="https://ulysses.app">Ulysses</a> 往<a href="https://www.craft.do">Craft</a>切换，整理文章，发现篇18年为团队产品升级写的“软文”，读起来觉得不过时，删减掉“软”的内容旧文重发。</p></blockquote><p>大佬们在说，互联网下半场了。</p><p>各种文章也告诉我们，人口红利已经结束了，流量红利也褪去了，资本红利更是萎缩的不要不要的。</p><p>做产品的拉不到用户紧张不？做运营的留不住用户焦虑不？</p><p>很多人在谈数据驱动，仿佛抓住它，就可以解决业务过程出现的各种问题。</p><h2 id="boss-driven-data-analysis">Boss-Driven Data Analysis</h2><p>数据驱动离不开数据，离不开对企业/产品关键指标的跟踪。</p><p>市面上有很多分析产品，提供从数据采集到展示的的标准统计服务，比如国内的百度统计、友盟等，接入后，可以看到产品的用户、日活、渠道等概要情况。我们团队几年前也开发过类似的一系列产品，公司内部很多业务线都在使用。</p><p>"很多同事，每天早上会登陆系统看下，日活稳定、新增在变大，很好。"</p><p>"当然也有可能，啊！日活怎么掉这么多，呃，不应该呀，奥，今天加班是周六，那正常。。。"</p><p>很多业务都会有年度关键目标，比如用户增长到X亿，日活到X千万，营收到XX亿。于是做个报表，把这些关键数据都放在里面，实时更新，领导可以一目了然看到整体目标的完成情况，大家也努力工作，看着目标一天天接近。</p><p>这样有问题么？</p><p>看到用户一天增长了 10 万，除了感到欣喜，还能做什么？</p><p>看到总用户数突破 1 亿，除了感到好长脸，还能做什么？</p><p>除非产品出了大问题，否则用户总是在增长的，总用户数总是一条蓬勃向上的曲线。</p><p>数据驱动，数据是基础，但关键在驱动。看到一个指标，如果不能回答，依靠这个指标，能怎么行动，那还不如索性不要太过关注这个指标，要能思考怎么去行动，这样才能持续优化。</p><p>比如看到 PV 是 1000，到底来源于 1000 个用户，还是 10 个访问了 100次的用户？所以，这个指标无法驱动行动。</p><h2 id="segmentation-cohort-ab-testing">Segmentation, Cohort, A/Btesting</h2><p>那如何找到可付诸行动的指标？</p><h3 id="细分">细分</h3><p>细分，就是通过对用户行为的特征筛选，找到有共同特征的人。比如在杭州滨江区的用户、使用iPhone 手机的用户、使用 4G 网络听歌的用户。</p><p>以运营内容网站举例，通过一系列技术对访客进行细分，比较不同细分特征用户的行为差异、付费转化率差异，如发现使用华为手机的用户的付费转化情况明显高于小米手机用户，那就可以进一步行动去调查背后的原因，再将发现的成功要素复制到其他细分用户中，扩大整体付费转化率。</p><p>当然，也有可能被残酷的现实击倒，付费过程在小米系统存在偶现bug，影响付费流程。但这也是有价值的发现，没有细分维度的数据对比，问题可能会隐藏非常久。</p><h3 id="分群">分群</h3><p>细分是通过行为特征对用户进行筛选，而分群则是通过用户属性特征对用户的筛选，比如男性用户、比如6.18 大促带过来的新增用户、比如支付能力强的用户等。</p><p>有了分群，可以针对不同的用户群，进行产品的功能使用比较，基于目标用户需求来优化产品设计，比如通过比较新、老用户的产品留存、使用粘性情况，来对用户进行精细化运营。</p><p>以运营电商网站举例，通过比较不同推广渠道带过来的用户消费情况，可以进行合作渠道筛选和推广策略优化，甚至可以发现某些渠道刷的都是僵尸用户。</p><h3 id="ab-测试">A/B 测试</h3><p>有了分群和细分，就可以对不同群体，在同一时间段展示不同的功能，比如按钮的不同位置，链接的不同颜色等，来研究哪些功能比较吸引用户。也可以在目标小用户群体中验证产品的一些新特征，而对其他用户不造成困扰。</p><p>甚至还可以搞恶作剧。</p><p>曾经 TechCrunch 经常乱报 Facebook 的新闻，Facebook 决定反击，09年的时候上线了个功能，"Fax Photo" （用户可以传真 Facebook上面的照片），并设定该功能可见范围（用户群）为 TechCrunch办公网络。TechCrunch 的一位编辑看到后马上发了篇文章，谈使用 "Fax Photo"的感受，大肆抒发对于此功能鸡肋性的吐槽，这年头还开发这种过时功能。完全没想到，<ahref="https://techcrunch.com/2009/09/10/facebook-now-lets-you-fax-your-photos-i-have-no-idea-why-anyone-would-want-to-do-this/">这个功能只有他们能看得到</a>。</p><h2 id="用户行为分析">用户行为分析</h2><p>上面说了这么多，想必大家也能理解为啥仅仅看概要统计数据对业务价值有限，也能想到对用户不同行为特征、不同属性分布进行比对分析对业务决策的重要性。</p><p>那么，有什么工具可以辅助大家来做这些事情呢？</p><p>XXXX是一款基于用户行为的实时数据分析&amp;A/B测试产品，提供数据从采集、建模、存储到展现的端到端解决方案，只需要在产品中接入SDK就可以实时进行用户洞察，优化产品设计、提升用户粘性、掌握用户动态。</p><p>... ...</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近主力写作+笔记工具从 &lt;a href=&quot;https://ulysses.app&quot;&gt;Ulysses&lt;/a&gt; 往
&lt;a href=&quot;https://www.craft.do&quot;&gt;Craft&lt;/a&gt;
切换，整理文章，发现篇18年为团队产品升级写的“软文”，读起来觉得不过时，删减掉“软”的内容旧文重发。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;大佬们在说，互联网下半场了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各种文章也告诉我们，人口红利已经结束了，流量红利也褪去了，资本红利更是萎缩的不要不要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做产品的拉不到用户紧张不？做运营的留不住用户焦虑不？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人在谈数据驱动，仿佛抓住它，就可以解决业务过程出现的各种问题。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>内容型/报表型数据产品的基础评价系统</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2021/08/22/evaluation-system-for-report-based-data-product/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2021/08/22/evaluation-system-for-report-based-data-product/</id>
    <published>2021-08-22T13:11:35.000Z</published>
    <updated>2021-08-22T13:20:07.409Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>可以作为数据产品的baseline要求。</p><p><strong>一、价值部分</strong></p><ul><li>优：产品的使用<strong>价值</strong>如何。衡量维度：<ul><li>访问：人数、频次、职级分布等。</li><li>传播：收藏、分享等。</li><li>内容建设：内容完善度。</li><li>其他：用户反馈/调研，...</li></ul></li><li>省：产品运行所消耗的<strong>成本</strong>。衡量维度：<ul><li>数据计算成本。</li><li>数据存储成本。</li><li>系统资源成本。</li><li>其他：人力运维成本，...</li></ul></li></ul><p><strong>二、质量部分</strong></p><ul><li>稳：产品是否能<strong>稳定</strong>提供服务。衡量维度：<ul><li>离线数据延迟和异常情况。</li><li>实时数据延迟和异常情况。</li><li>查询报错情况。</li><li>其他稳定性问题。</li></ul></li><li>准：产品提供的数据是否<strong>准确</strong>。衡量维度：<ul><li>数据走查/巡检错误数量。</li><li>线上问题数量。</li><li>用户主动反馈问题数量。</li><li>其他数据准确性问题。</li></ul></li><li>快：产品的<strong>响应</strong>是否足够快。衡量维度：<ul><li>最大/小响应时长，平均响应时长情况。</li><li>慢请求次数及占比。</li><li>其他查询响应问题。</li></ul></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;可以作为数据产品的baseline要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、价值部分&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;优：产品的使用&lt;strong&gt;价值&lt;/strong&gt;如何。衡量维度：
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;访问：人数、频次、职级分布等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;传播：收藏、分享等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;内容建设：内容完善度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其他：用户反馈/调研，...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;省：产品运行所消耗的&lt;strong&gt;成本&lt;/strong&gt;。衡量维度：
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;数据计算成本。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数据存储成本。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;系统资源成本。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其他：人力运维成本，...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、质量部分&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;稳：产品是否能&lt;strong&gt;稳定&lt;/strong&gt;提供服务。衡量维度：
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;离线数据延迟和异常情况。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实时数据延迟和异常情况。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;查询报错情况。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其他稳定性问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;准：产品提供的数据是否&lt;strong&gt;准确&lt;/strong&gt;。衡量维度：
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;数据走查/巡检错误数量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;线上问题数量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用户主动反馈问题数量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其他数据准确性问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;快：产品的&lt;strong&gt;响应&lt;/strong&gt;是否足够快。衡量维度：
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;最大/小响应时长，平均响应时长情况。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;慢请求次数及占比。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其他查询响应问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>数据 To B 商业化的一些心得</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2021/06/26/thoughts-on-tob-data-commercialization/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2021/06/26/thoughts-on-tob-data-commercialization/</id>
    <published>2021-06-26T14:08:08.000Z</published>
    <updated>2021-06-26T14:14:06.458Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从产品、商业策略和组织视角谈谈自己对数据 To B 商业化的一些心得。</p><h2 id="产品视角">产品视角</h2><p><strong>如何做一个好的数据产品？</strong></p><ol type="1"><li><p>分清客户和用户。</p><p>客户是产品的购买者，用户是产品的实际使用者。</p><p>大部分情况下，客户和用户不是一群人，甚至在企业里往往层级相差很多，对产品有不同诉求很正常。面临不同诉求，要记住一条准则：产品的价值是帮助客户实现其业务价值。</p></li><li><p>分层服务“阅览者”和“编辑者”。</p><p>“阅览者”消费产品的内容，”编辑者“生产产品的内容，产品不仅要让消费者很舒服，也要帮助生产者提效降本。</p></li><li><p>平衡好“功能强大”和“简单上手”的矛盾。</p><p>能服务好超级用户是产品在竞争中获得优势的核心能力，但不能自high，将产品的上手难度和产品的能力挂钩。</p><p>真正做到初级用户很容易上手，但随着使用的深入，不断发掘更多更深入的功能，才是产品的能力体现。</p></li><li><p>兼顾产品的前台功能和运维治理能力建设。</p><p>不光要做被用户看得到的功能，也要关注产品的运维保障、用户使用监控、资源成本治理等能力建设，做到产品全生命周期的管理和服务。</p></li></ol><p><strong>如何做好B端产品经理？</strong></p><ol type="1"><li><p>和企业业务负责人建立深入连接。</p><p>能和企业业务负责人建立顺畅且持续沟通的关系，了解业务方向，才能对该做什么心中有数。</p></li><li><p>追寻需求业务价值。</p><p>能从需求中洞察业务价值，通过对业务价值的判断而不是产品的实现难易来定优先级。</p></li><li><p>做很懂业务的通才。</p><p>技术产品经理要懂技术，数据产品经理要懂服务的业务或行业。</p></li></ol><p><strong>数据智能在产品上落地有哪些方向？</strong></p><ol type="1"><li><p>数据洞察（Insights）</p><p>1）诊断归因，包括指标拆解、归因，业务流程诊断、归因等；2）智能交互，包括数据智能解读，问答式交互等。</p></li><li><p>数据预测（Prediction）</p><p>1）机会发现；2）趋势预测；3）异常检测。</p></li></ol><p><strong>数据产品特别是分析型数据产品 SaaS 化的几个方向？</strong></p><ol type="1"><li>对接线上SaaS产品（营销、客服、财务等SaaS服务），自动生成数据看板。</li><li>场景化分析模版市场，打造行业分析经验分享和交流平台。</li><li>一站式数仓技术服务，数据接入、生产、应用和管理SaaS化。</li><li>数据共享和交换平台，数据作为资产能在保障数据安全的情况下共享或交易。</li></ol><p><strong>最后</strong></p><ul><li>2B需要稳而慢，稳指对产品的质量要求非常高，慢指产品发布要做到慢节奏，且重视向后兼容。</li></ul><h2 id="商业策略视角">商业策略视角</h2><p><strong>选择什么样的客户？</strong></p><ol type="1"><li>选择增长行业客户：客户增长，产品才能体现更大价值，才能赢得口碑。</li><li>聚焦行业头部客户：成功落地头部企业，才能更好在行业内做复制。</li></ol><p><strong>如何做产品定价？</strong></p><ol type="1"><li>定价要与你的潜在客户数、客户分布相匹配。</li><li>定价既要能够保证合理的销售速度，又要有足够的利润流向销售渠道。</li></ol><p><strong>如何设计产品策略？</strong></p><ol type="1"><li>标准产品和解决方案并重：标准产品打长尾，解决方案打头部。</li><li>做解决方案，要敬畏客户，认真做功课：知己知彼，研究客户及其竞争对手，针对性给出解决方案。</li><li>解决方案要尽量产品化：聚焦行业，定制需求做场景化抽象，才能规模化复制。</li><li>对外版本更新不求快，重视产品质量和前后一致性。</li></ol><p><strong>做客户服务要关注什么？</strong></p><ol type="1"><li>基于客户分层的差异化运营体系，有中长尾客户，才有未来。</li><li>关注客户钱包深度，持续挖掘商机。</li><li>数字化客户全生命周期应用，持续优化。</li><li>后方出台尽可能后置，可安排在在临门一脚时，或产品交付回访时。</li></ol><h2 id="组织视角">组织视角</h2><p><strong>商业化团队有哪些角色？</strong></p><p>市场、销售、产品，三足鼎立。不同于2C，销售和市场拥有巨大的话语权。</p><p><strong>商业化团队的岗位如何设定？</strong></p><ol type="1"><li><p>售前阶段，</p><p>销售（客户经理）负责商机跟进，维持客户关系和合同洽谈。</p><p>售前（解决方案架构师），站在客户视角，从产品的角度为客户提供解决方案建议。</p><p>ToB市场，负责网站及外宣材料、线上推广（SEM）、活动/会议组织、社区运营、客户成功案例收集、竞品调查等。</p></li><li><p>售后阶段，</p><p>实施工程师、交付经理，为产品交付负责。</p><p>技术支持/客户成功，为客户满意度负责。</p></li></ol><p><strong>最后</strong></p><ul><li>To B需要既懂技术又懂业务的技术商人，为业务规模和P&amp;L负责。</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;从产品、商业策略和组织视角谈谈自己对数据 To B 商业化的一些心得。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;产品视角&quot;&gt;产品视角&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何做一个好的数据产品？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;分清客户和用户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;客户是产品的购买者，用户是产品的实际使用者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大部分情况下，客户和用户不是一群人，甚至在企业里往往层级相差很多，对产品有不同诉求很正常。面临不同诉求，要记住一条准则：产品的价值是帮助客户实现其业务价值。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;分层服务“阅览者”和“编辑者”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“阅览者”消费产品的内容，”编辑者“生产产品的内容，产品不仅要让消费者很舒服，也要帮助生产者提效降本。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;平衡好“功能强大”和“简单上手”的矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能服务好超级用户是产品在竞争中获得优势的核心能力，但不能自high，将产品的上手难度和产品的能力挂钩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正做到初级用户很容易上手，但随着使用的深入，不断发掘更多更深入的功能，才是产品的能力体现。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;兼顾产品的前台功能和运维治理能力建设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不光要做被用户看得到的功能，也要关注产品的运维保障、用户使用监控、资源成本治理等能力建设，做到产品全生命周期的管理和服务。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何做好B端产品经理？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Psychological Safety</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2021/05/09/psychological-safety-google-perfect-team/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2021/05/09/psychological-safety-google-perfect-team/</id>
    <published>2021-05-09T12:43:03.000Z</published>
    <updated>2021-05-10T15:49:16.832Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上周看的一篇文章了解到一个概念，PsychologicalSafety，大致可翻译成「心理安全」。</p><p>文章标题是 <em>What Google Learned From Its Quest to Build thePerfect Team</em>，发表在 <ahref="https://www.nytimes.com/2016/02/28/magazine/what-google-learned-from-its-quest-to-build-the-perfect-team.html">TheNew York Times Magazine</a>，具体内容<ahref="https://centre.upeace.org/wp-content/uploads/2020/09/7.1-what-google-learnt.pdf">这里</a>可以找到，主要是Google 内部一个研究高效团队有哪些共同点的项目（ProjectAristotle）得出的结论。</p><p>针对如何打造一个好团队，研究者分析了很多数据，但无法找到某种统一的决定性模式。无论团队成员的性格类型、技能和背景如何，大家生活上是好朋友还是公私分明私下无交集，是强管理还是扁平结构弱管理等，都存在成功的团队。</p><p>文中的一个例子我印象非常深刻：</p><blockquote><p><strong>Imagine you have been invited to join one of twogroups.</strong></p><p><strong>Team A</strong> is composed of people who are allexceptionally smart and successful. When you watch a video of this groupworking, you see professionals who wait until a topic arises in whichthey are expert, and then they speak at length, explaining what thegroup ought to do. When someone makes a side comment, the speaker stops,reminds everyone of the agenda and pushes the meeting back on track.This team is efficient. There is no idle chitchat or long debates. Themeeting ends as scheduled and disbands so everyone can get back to theirdesks.</p><p><strong>Team B</strong> is different. It’s evenly divided betweensuccessful executives and middle managers with few professionalaccomplishments. Teammates jump in and out of discussions. Peopleinterject and complete one another’s thoughts. When a team memberabruptly changes the topic, the rest of the group follows him off theagenda. At the end of the meeting, the meeting doesn’t actually end:Everyone sits around to gossip and talk about their lives.</p><p><strong>Which group would you rather join?</strong></p></blockquote><p>我想很多人会像我一样，第一反应，“当然 Team A呀，高效、聚焦、能看出很强的执行力”。但按照文章的结论，长远看，Team B可能会胜过 Team A。</p><p>因为研究者最终总结出对成为高效团队起关键性作用的是一种 <em>groupnorms</em> ，所有好团队都具备如下两个行为模式。</p><blockquote><p><em>Norms are the traditions, behavioral standards and unwrittenrules that govern how we function when we gather</em></p></blockquote><ol type="1"><li><p><strong>Conversational turn-taking</strong>: On the good teams,members spoke in roughly the same proportion, a phenomenon theresearchers referred to as ʻʻequality in distribution of conversationalturn-taking.’’</p></li><li><p><strong>Empathy</strong>: The good teams all had high ʻʻaveragesocial sensitivity’’ - a fancy way of saying they were skilled atintuiting how others felt based on their tone of voice, theirexpressions and other nonverbal cues.</p></li></ol><p>这两种行为模式对构建心理安全的环境很重要。</p><blockquote><p>The behaviors that create psychological safety — conversationalturn‐taking and empathy — are part of the same unwritten rules we oftenturn to, as individuals, when we need to establish a bond. And thosehuman bonds matter as much at work as anywhere else. In fact, theysometimes matter more.</p></blockquote><hr /><p>文章的结论主要是基于 Google内部的情况得出的，不一定适合所有企业，但当企业面临组织问题时，不妨作为一个思考视角。</p><p>比如重视战功，能推动领导者快速成长，但可能会导致一言堂文化，阻碍观点的百花齐放。末位淘汰，能激发和提升员工的执行力，但当发展速度降低，外部机会变少时，可能会出现大量内耗，何谈同理心文化。</p><p>每家企业都有自己的路径依赖，是坚持以往，相信苦难是暂时的，还是“刷新”自我，探寻另一种发展路径。我觉得要成为一家基业长青的公司，后者是一种核心能力。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;上周看的一篇文章了解到一个概念，Psychological
Safety，大致可翻译成「心理安全」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文章标题是 &lt;em&gt;What Google Learned From Its Quest to Build the
Perfect Team&lt;/em&gt;，发表在 &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2016/02/28/magazine/what-google-learned-from-its-quest-to-build-the-perfect-team.html&quot;&gt;The
New York Times Magazine&lt;/a&gt;，具体内容&lt;a href=&quot;https://centre.upeace.org/wp-content/uploads/2020/09/7.1-what-google-learnt.pdf&quot;&gt;这里&lt;/a&gt;可以找到，主要是
Google 内部一个研究高效团队有哪些共同点的项目（Project
Aristotle）得出的结论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;针对如何打造一个好团队，研究者分析了很多数据，但无法找到某种统一的决定性模式。无论团队成员的性格类型、技能和背景如何，大家生活上是好朋友还是公私分明私下无交集，是强管理还是扁平结构弱管理等，都存在成功的团队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文中的一个例子我印象非常深刻：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imagine you have been invited to join one of two
groups.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Team A&lt;/strong&gt; is composed of people who are all
exceptionally smart and successful. When you watch a video of this group
working, you see professionals who wait until a topic arises in which
they are expert, and then they speak at length, explaining what the
group ought to do. When someone makes a side comment, the speaker stops,
reminds everyone of the agenda and pushes the meeting back on track.
This team is efficient. There is no idle chitchat or long debates. The
meeting ends as scheduled and disbands so everyone can get back to their
desks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Team B&lt;/strong&gt; is different. It’s evenly divided between
successful executives and middle managers with few professional
accomplishments. Teammates jump in and out of discussions. People
interject and complete one another’s thoughts. When a team member
abruptly changes the topic, the rest of the group follows him off the
agenda. At the end of the meeting, the meeting doesn’t actually end:
Everyone sits around to gossip and talk about their lives.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Which group would you rather join?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读情境领导者和钝感力</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2021/04/11/situational-leader-and-insensitivity-power/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2021/04/11/situational-leader-and-insensitivity-power/</id>
    <published>2021-04-11T05:31:20.000Z</published>
    <updated>2021-05-12T16:13:21.519Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近看书，有两本印象不错。</p><p>第一本是「<ahref="https://book.douban.com/subject/1102987/">情境领导者</a>」，比较老的书，是一套帮助领导者提高领导行为有效性的模式：有效的领导风格需要和被领导者的准备度水平相匹配。</p><p>这方面知识很多管理类书都会提及，这本书给我带来的最大收获在于做了系统化拆解，可以说以前是基于内心认知来实践，通过这本书，变得更具象，更可被衡量。</p><p>首先是领导者风格的定义：1）领导者采用的<strong>工作行为</strong>的数量；2）领导者采用的<strong>关系行为</strong>的数量。</p><ul><li><strong>工作行为</strong>：是指领导者清楚的说明个人或组织的责任的程度。这种行为包括告诉人们做什么，如何做，什么时间做，在哪里做，以及由谁来做。</li><li><strong>关系行为</strong>：是指当管理对象超过一个人的时候，领导者进行双向或者多向沟通的程度。这种行为包括倾听、鼓励、协助、提供工作说明以及给予社交方面的支持等。</li></ul><p>基于这两类行为的定义，可以将领导风格划分四类：</p><ul><li>S1: 高工作，低关系：指令型(<strong>telling</strong>)，提供明确的说明和密切的监管。</li><li>S2: 高工作，高关系：教练型(<strong>selling</strong>)，解释你的决策并给予对方要求陈述的机会。</li><li>S3: 低工作，高关系：支持型(<strong>participating</strong>)，交换意见并辅助被领导者制定决策。</li><li>S4: 低工作，低关系：授权型(<strong>delegating</strong>)，将决策和执行的职责交给员工。</li></ul><p>接下来是对被领导者的准备度水平的定义：指被领导者完成某项特定的工作所表现出来的<strong>能力</strong>和<strong>意愿</strong>水平。</p><ul><li><strong>能力</strong>是指个人或组织在某一项特定的工作或活动中所表现出的知识、经验与技能。</li><li><strong>意愿</strong>是指个人或组织完成某一项特定的工作或活动而表现出的信心、承诺和动机。</li></ul><p>同样基于这两项，将被领导者准备度水平划分四类：</p><ul><li>R1: 没能力 &amp; 没意愿或不安</li><li>R2: 没能力 &amp; 有意愿或自信</li><li>R3: 有能力 &amp; 没意愿或不安</li><li>R4: 有能力 &amp; 有意愿并自信</li></ul><p>最后是领导风格和被领导者准备度水平的匹配关系，S和R一一对应（R1、R2领导者主导，R3、R4 被领导者主导），见下图。</p><p><a><img src="/images/2021/the-situational-leader.png" width="560"></a></p><p>后来发现情境领导还有个2.0版本“<ahref="https://wiki.mbalib.com/wiki/%E6%83%85%E5%A2%83%E9%A2%86%E5%AF%BC%E2%85%A1">情境领导II</a>”，对被领导者状态划分做了调整，改变点是从变化的角度来看员工工作意愿和工作能力的改变。</p><ul><li>D1: 低能力 &amp; 高意愿（热情的初学者）</li><li>D2: 中低能力 &amp; 低意愿（憧憬幻灭的学习者）</li><li>D3: 中高能力 &amp; 意愿不定（能力但谨慎的执行者）</li><li>D4: 高能力 &amp; 高意愿（独立自主的完成者）</li></ul><p>同样，和领导风格的匹配关系还是一一对应。情境领导两个版本区别点就在于，R1、R2和 D1、D2 调换了顺序。</p><p>第二本书是渡边淳一 的「<ahref="https://book.douban.com/subject/2119843/">钝感力</a>」，是本励志畅销书。整本书从人生/职场发展，人际关系，身体健康，男女关系等各方面，举各种例子来讲述一个道理：虽然钝感有时给人以迟钝、木讷的负面印象，钝感力却是我们赢得美好生活的手段和智慧。</p><p>整本读起来很容易，读的过程也再三告诉自己，不要较真，这不是本理论或者教科书，而是作者讲述自己人生哲学的小册子。</p><p>我的收获：感官上的钝感和敏感，和人格特质关系很大，很多时候不好改变，所以“钝感力”更是在对失败、挑战、焦虑、诱惑等的应对上要钝感，这是可以被训练的。钝感力的最终表现是对不确定性的接纳和消化能力，也就是”<ahref="https://book.douban.com/subject/25782902/">反脆弱</a>”的能力。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近看书，有两本印象不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一本是「&lt;a href=&quot;https://book.douban.com/subject/1102987/&quot;&gt;情境领导者&lt;/a&gt;」，比较老的书，是一套帮助领导者提高领导行为有效性的模式：有效的领导风格需要和被领导者的准备度水平相匹配。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这方面知识很多管理类书都会提及，这本书给我带来的最大收获在于做了系统化拆解，可以说以前是基于内心认知来实践，通过这本书，变得更具象，更可被衡量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是领导者风格的定义：1）领导者采用的&lt;strong&gt;工作行为&lt;/strong&gt;的数量；2）领导者采用的&lt;strong&gt;关系行为&lt;/strong&gt;的数量。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;工作行为&lt;/strong&gt;：是指领导者清楚的说明个人或组织的责任的程度。这种行为包括告诉人们做什么，如何做，什么时间做，在哪里做，以及由谁来做。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;关系行为&lt;/strong&gt;：是指当管理对象超过一个人的时候，领导者进行双向或者多向沟通的程度。这种行为包括倾听、鼓励、协助、提供工作说明以及给予社交方面的支持等。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>对 DataOps 的一些理解</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2021/03/10/about-dataops/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2021/03/10/about-dataops/</id>
    <published>2021-03-10T03:50:11.000Z</published>
    <updated>2021-03-13T07:50:10.038Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近看了一些关于 DataOps 的书和文章，对自己的理解做个总结。</p><h2 id="dataops-要解决什么问题">DataOps 要解决什么问题？</h2><p>两个价值点，第一是<strong>提高数据生产到价值产出全链路的效率</strong>，第二是<strong>用数据来持续优化整个数据链路的可用性和价值</strong>。</p><h2 id="dataops-是什么">DataOps 是什么？</h2><p>下面是 Gartner 对 DataOps 的<ahref="https://www.gartner.com/en/information-technology/glossary/dataops">定义</a>。</p><blockquote><p>DataOps is a collaborative data management practice focused onimproving the communication, integration and automation of data flowsbetween data managers and data consumers across an organization.</p></blockquote><p>这里包含三份信息：</p><ol type="1"><li>DataOps是包括人，流程和技术的一组体系和实践，用来管理代码，工具，基础架构和数据本身，</li><li>它针对的是数据生产者和数据消费者间的整个数据流（价值链路），</li><li>它持续优化链路上参与方的协作，集成和自动化能力。</li></ol><p>接下来的描述，指出了 DataOps 理念的的三个支柱：</p><blockquote><p>The goal of DataOps is to deliver value faster by creatingpredictable delivery and change management of data, data models andrelated artifacts.</p></blockquote><p>敏捷，</p><blockquote><p>DataOps uses technology to automate the design, deployment andmanagement of data delivery with appropriate levels of governance,</p></blockquote><p>自动化，</p><blockquote><p>and it uses metadata to improve the usability and value of data in adynamic environment.</p></blockquote><p>和持续优化。</p><p>基于这些支柱，DataOps 构建和持续优化两个工作流。一个是 “<strong>TheValuePipeline</strong>”，覆盖数据接入，ETL、建模、可视化/报表整个流程，我认为可以抽象成“<strong>建好数据</strong>”。第二是“<strong>The InnovationPipeline</strong>”，流程包括从想法、到研发、再到生产验证，我认为可以抽象为“<strong>用好数据</strong>”。</p><p>DataOps对“建好数据”流程进行全链路提效，以及通过数据反向优化进一步提高效率和质量。为“用好数据”流程提供高效的开发和试验工具，以及多环境支持（Sandbox或预发、测试环境），高效试验不影响线上。</p><h2 id="如何来落地-dataops">如何来落地 DataOps？</h2><p>从人、流程和技术的三方面来看。</p><p><strong>DataOps 的客户是谁？</strong></p><p>是整个数据团队，包括了产品经理，数据研发，工程开发，测试，运维，数据科学，数据分析师等人员。</p><p><strong>数据生产者到数据消费者的流程包括哪些环节？</strong></p><p>1）开发阶段，目标是持续集成；2）部署阶段，目标是持续部署；3）编排阶段，是解决工作流自动化和调度问题；4）测试阶段，建立监控和告警机制，目标是提升数据的质量。</p><p><strong>涉及到的数据技术有哪些？</strong></p><p>1）数据采集：采集和整合异构数据；2）数据存储：基于计算基础设施之上的数仓或数据湖；3）数据生产：数据开发、优化、测试等技术；4）数据管理：元数据管理和数据治理技术；5）数据分析：数据报表，可视化，数据科学工具等技术。</p><p>基于以上技术，在敏捷、自动化和持续优化的加持下，要建立四个能力：数据工程（处理和加工数据的能力），数据集成（多样、异构数据的整合能力），数据安全（端到端的数据安全和隐私管控能力）和数据质量（数据的一致性、准确性、及时性等数据质量保障能力）。</p><p>摘抄 <a href="https://datakitchen.io/the-dataops-cookbook/">TheDataOps Cookbook</a> 书中的一些内容：</p><blockquote><p>The Seven Steps to Implement DataOps</p><ol type="1"><li>Add data and logical tests</li><li>Use a version control system</li><li>Branch and merge</li><li>Use multiple environments</li><li>Reuse and containerize</li><li>Parameter your processing</li><li>Working without fear or heroism</li></ol></blockquote><p>总结起来，就是将数据纳入测试，提供分支和多环境能力，自动化执行，且便于复用。</p><blockquote><p><a href="https://www.dataopsmanifesto.org">The DataOpsManifesto</a></p><ol type="1"><li>Continuously satisfy your customer</li><li>Value working analytics</li><li>Embrace change</li><li>It’s a team sport</li><li>Daily interactions</li><li>Self-organize</li><li>Reduce heroism</li><li>Reflect</li><li>Analytics is code</li><li>Orchestrate</li><li>Make it reproducible</li><li>Disposable environments</li><li>Simplicity</li><li>Analytics is manufacturing</li><li>Quality is paramount</li><li>Monitor quality and performance</li><li>Reuse</li><li>Improve cycle times</li></ol></blockquote><p><strong>书中关于作为CDO如何让数据的价值被CEO认可和信任，这其实就是数据人的目标：</strong></p><blockquote><p>CAOs and CDOs: Earn the Trust of your CEO</p><ol type="1"><li>Earn trust by delivering a journey of value</li><li>Earn trust by delivering quickly</li><li>Earn trust by delivering accurately</li></ol></blockquote><p><strong>获得信任，首先要做到数据是有价值的，并且做到快速交付，高质量交付。</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近看了一些关于 DataOps 的书和文章，对自己的理解做个总结。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;dataops-要解决什么问题&quot;&gt;DataOps 要解决什么问题？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;两个价值点，第一是&lt;strong&gt;提高数据生产到价值产出全链路的效率&lt;/strong&gt;，第二是&lt;strong&gt;用数据来持续优化整个数据链路的可用性和价值&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;dataops-是什么&quot;&gt;DataOps 是什么？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;下面是 Gartner 对 DataOps 的&lt;a href=&quot;https://www.gartner.com/en/information-technology/glossary/dataops&quot;&gt;定义&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何做产品定位 - 「Obvious Awesome - How to nail product pos」</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2021/02/16/how-to-nail-product-pos/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2021/02/16/how-to-nail-product-pos/</id>
    <published>2021-02-16T07:51:23.000Z</published>
    <updated>2021-02-16T08:02:43.581Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>书中关于定位的表述，相比著名的 <ahref="https://www.amazon.com/Positioning-Battle-Your-Al-Ries/dp/0071373586/ref=sr_1_1?dchild=1&amp;keywords=positioning&amp;qid=1613460532&amp;sr=8-1">Positioning:The Battle for YourMind</a>，更产品视角，不仅仅是讲述如何在营销战中抓住用户获取胜利，而是如何基于定位去打造产品、迭代产品。</p><p>看完 <ahref="https://www.amazon.com/Obviously-Awesome-Product-Positioning-Customers/dp/1999023005/ref=sr_1_1?dchild=1&amp;keywords=obviously+awesome&amp;qid=1613461641&amp;sr=8-1">ObviousAwesome</a>，我理解的重点有三部分，一是究竟什么是定位（Positioning），二是有效定位有哪些组成部分，三是如何通过10个步骤来确定定位。</p><h2 id="什么是定位">什么是定位</h2><p>引言中作者对定位是这么描述的：</p><blockquote><p>Positioning is the act of deliberately defining how you are the bestat something that a defined market cares a lot about.</p></blockquote><p>之后用上下文（Context）来做类比：</p><blockquote><p>Context enables people to figure out what’s important. Positioningproducts is a lot like context setting in the opening of a movie.</p></blockquote><p>作者用电影来举例，比如开场几分钟会让观众大体获知影片的一些关键信息，比如是悲喜剧还是惊悚片。我的理解，产品的定位，就是提供一系列上下文，让客户在第一次看到产品的时候，能理解这个产品是什么，能做什么，他应该关心什么。</p><h2 id="有效产品定位的5个组成部分">有效产品定位的5个组成部分</h2><p><strong>1）Competitive alternatives</strong></p><p>如果我们的解决方案不存在，客户会用什么方式来替代？</p><p><strong>2）Unique attributes</strong></p><p>我们有，但替代方式（竞品）缺少的特性和能力是什么？</p><p><strong>3）Value (and proof)</strong></p><p>这些独有特性能为客户带来哪些价值？</p><p><strong>4）Target market characteristics</strong></p><p>真正关心产品价值的典型客户群特征是什么？</p><p><strong>5）Market category</strong></p><p>为了让客户理解我们提供的价值，我们将产品列入的市场类别是什么？</p><p><strong><em>6）(Bonus) Relevant trends</em></strong></p><p>有哪些行业/市场趋势，能帮助我们让目标客户更好建立对我们产品的兴趣？</p><h2 id="确定定位的10个步骤">确定定位的10个步骤</h2><p><strong>1）理解热爱我们产品的客户</strong></p><p>有效定位的5个组成部分是相互依赖的，环环相扣，该如何开始？</p><p>首先是列出产品最热爱客户的短名单。和这些客户交流，能帮助我们聚焦，找到客户为选择我们是否存在典型模式。如果当前还找不到这些客户，那暂将产品的定位约束放松，先通过产品的迭代和目标客户定向找到这些客户。</p><p><strong>2）组建定位团队</strong></p><p>需要哪些岗位参加进来？带来哪些输出？</p><ul><li><strong>公司负责人（或大公司事业部负责人）</strong> -&gt;整体的业务策略</li><li>市场 -&gt; 营销信息，受众定位，营销活动</li><li>销售和BD -&gt; 目标客户细分，销售侧客户策略</li><li>客户成功 -&gt; 交付和客户拓展策略</li><li>产品和研发 -&gt; 里程碑和优先级</li></ul><p>组织形式：</p><ul><li>人不宜过多，但每组都需要有人在，才能达成真正共识</li><li>公司外人员来 facilitate 讨论，可以让讨论更高效和平衡</li></ul><p><strong>3）统一定位词汇，去除定位包袱</strong></p><p>统一概念和定义：何为定位、为何重要，有哪些组成部分、如何定义，市场成熟度和竞争环境如何影响产品定位方式？</p><p>为了找出对产品可能新的理解方式，我们需要刻意<strong>摆脱固有思考方式及固有观点</strong>。</p><p><strong>4）列出真正的竞品</strong></p><p>客户和我们看待竞品的方式经常不一样，而他们的观点才是我们定位唯一所关注的。</p><p>找寻竞品最好的办法是回答这个问题：<strong>如何我们的产品不存在，最热爱我们产品的客户会如何做？</strong></p><p><strong>5）分离出我们独有的特性</strong></p><p>有了竞品后，下一步就是分析，相比竞品，是什么让我们不同和更好的？</p><p>需要注意的几个点：</p><ol type="1"><li>列出所有我们有但竞品没有的能力；</li><li>避免使用观点性描述除非有明确事实证明，如“我们提供优秀的客户服务”，“我们有最好的易用性”等；</li><li>聚焦在获客相关特性上，留存相关特性并非不重要，而是只有当客户真正了解我们后，才会发挥作用。</li></ol><p><strong>6）将特性映射到价值场景</strong></p><p>独有特性是起点，但客户更关心的是这些特性对他们有什么价值？</p><p>书中特性到价值映射的举例，从特性（features）到用途（benefits）到客户价值（value）：</p><ul><li>特性 -&gt; your product does or has: One-clink reports</li><li>用途 -&gt; features enable for customers: fast, easy reportgeneration</li><li>客户价值 -&gt; customer is trying to achieve: every part of theorganization can make better decisions based on accurate, up-to-datemetrics.</li></ul><p><strong>7）确定哪些特性/价值是我们最关心的</strong></p><p>理解产品相比竞品的独有价值后，我们要去找寻客户真正关心哪些价值。</p><p>目标客户群要尽可能聚焦，之后可以扩展更多客户群。两个前提</p><ul><li>该客户群规模足够满足我们的短期商业目标</li><li>该客户群有一致的未解决痛点</li></ul><p><strong>8）选择能让我们胜出的市场类别</strong></p><p>三种选择：</p><ol type="1"><li>Head to Head：定位在既有市场类别，目标成为Top玩家</li><li>Big Fish, Small Pond：定位在既有市场类别，目标是在细分类目胜出</li><li>Create a New Game：建立新市场列别，目标成为Top玩家</li></ol><p><strong>9）借助趋势</strong></p><p>如果有趋势，有风口，我们应该借力，但如果没有，是不影响产品的成功的。</p><p><strong>10）记录定位，用于分享</strong></p><p>定位确认后，需要通过在组织内部的分享，<strong>得到大家的buy-in，才能被用在品牌传播，营销活动，销售策略，产品决策，客户成功策略中</strong>，才算落地。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;书中关于定位的表述，相比著名的 &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Positioning-Battle-Your-Al-Ries/dp/0071373586/ref=sr_1_1?dchild=1&amp;amp;keywords=positioning&amp;amp;qid=1613460532&amp;amp;sr=8-1&quot;&gt;Positioning:
The Battle for Your
Mind&lt;/a&gt;，更产品视角，不仅仅是讲述如何在营销战中抓住用户获取胜利，而是如何基于定位去打造产品、迭代产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完 &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Obviously-Awesome-Product-Positioning-Customers/dp/1999023005/ref=sr_1_1?dchild=1&amp;amp;keywords=obviously+awesome&amp;amp;qid=1613461641&amp;amp;sr=8-1&quot;&gt;Obvious
Awesome&lt;/a&gt;，我理解的重点有三部分，一是究竟什么是定位（Positioning），二是有效定位有哪些组成部分，三是如何通过10个步骤来确定定位。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;什么是定位&quot;&gt;什么是定位&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;引言中作者对定位是这么描述的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Positioning is the act of deliberately defining how you are the best
at something that a defined market cares a lot about.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>数据产品增长问题的一个分析框架</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2021/01/15/data-product-growth-analysis-framework/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2021/01/15/data-product-growth-analysis-framework/</id>
    <published>2021-01-15T14:48:24.000Z</published>
    <updated>2021-01-15T15:02:20.975Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>一、从客户的角度来看，我们的客户都是谁？他们的核心痛点是什么？</strong></p><p>我们的客户可能是分析师，业务人员，企业决策层，企业IT团队，甚至企业服务的客户，不同客户的痛点是不同的，进而对产品的期望也不同。这里会面临两个决策点：</p><ol type="1"><li>确定我们真正要服务的客户是哪些？让所有人满意是非常难的。</li><li>对这些客户按角色、数据能力等进行分层，针对定义服务的方式。</li></ol><p>举例：基于客户分层的产品服务方式</p><ul><li>让他们可以快速获知自己关注指标的状态，帮助他们迅速获知面临哪些问题。</li><li>让他们能够在特定业务场景的分析框架下，灵活定义自己的看数视角，获得洞察。</li><li>让他们能够定义自己的分析框架，自助取数和分析。</li></ul><p><strong>二、从交易的角度来看，我们为客户提供了哪些让他们持续使用的价值？我们能否持续高效的创造这些价值，且成本足够低？</strong></p><p>产品提供的功能很多，也许都有用，但不同功能对客户的吸引力是不同的。这里要弄清楚两个问题：</p><ol type="1"><li>找到产品吸引用户使用的价值点究竟有哪些？分析各个价值点对用户的粘性。</li><li>从生产成本的角度来评判这些价值，由我们提供是否合适？即回答”为什么是我们“这个问题。（产品3问：1.我们的客户是谁？2. 我们能为我们的客户做什么？3. 为什么是我们？）</li></ol><p>举例：基于价值分层的产品需求分类</p><ul><li>底线需求：一定要做。</li><li>够用就好：适可而止，控制成本。</li><li>越多越好：持续投入，但生产端要提效降本。</li><li>惊喜：阶段性适量提供。</li></ul><p><strong>三、从平台的角度来看，我们的运营和产品分发体系是否足够精准让对的人看到对的内容？我们是否有一套内容价值评估和汰换机制？</strong></p><p>平台提供的服务趋向多样化是平台内生的动力，供和需的多方参与，会带来复杂性和问题。有两件事是要去做：</p><ol type="1"><li>供需匹配，建立内容的精准分发能力，基于推荐或定点运营，持续做平台提效。</li><li>反馈系统，建立一套内容价值评估和反馈收集能力，基于此做汰换，持续做平台瘦身。</li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、从客户的角度来看，我们的客户都是谁？他们的核心痛点是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的客户可能是分析师，业务人员，企业决策层，企业IT团队，甚至企业服务的客户，不同客户的痛点是不同的，进而对产品的期望也不同。这里会面临两个决策点：&lt;/p&gt;
&lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
&lt;li&gt;确定我们真正要服务的客户是哪些？让所有人满意是非常难的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对这些客户按角色、数据能力等进行分层，针对定义服务的方式。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;举例：基于客户分层的产品服务方式&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;让他们可以快速获知自己关注指标的状态，帮助他们迅速获知面临哪些问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;让他们能够在特定业务场景的分析框架下，灵活定义自己的看数视角，获得洞察。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;让他们能够定义自己的分析框架，自助取数和分析。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于未来内容型数据产品方向的几个观点</title>
    <link href="http://blog.zhengdong.me/2020/12/06/view-of-the-future-data-product-trends/"/>
    <id>http://blog.zhengdong.me/2020/12/06/view-of-the-future-data-product-trends/</id>
    <published>2020-12-06T15:54:42.000Z</published>
    <updated>2020-12-08T16:27:13.662Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这里的内容型数据产品指的是以提供内容为主要目标的数据产品，区别于以提供技术能力为主要目标的工具型数据产品，如Tableau 及类似的可视化 BI 产品、Zeppelin 及类似的分析、协作产品等。</p><h2 id="内容型数据产品的3个方向">内容型数据产品的3个方向</h2><p>未来内容型数据产品方向，我认为是如下三个：</p><ol type="1"><li>数据产品基于BI或低代码工具搭建而成；</li><li>数据产品和业务产品合二为一；</li><li>交互式、对话式分析成为数据产品的基本能力。<a href="#fn1"class="footnote-ref" id="fnref1"role="doc-noteref"><sup>1</sup></a></li></ol><h3id="一数据产品基于bi或低代码工具搭建而成">一、数据产品基于BI或低代码工具搭建而成</h3><p>我们做一个数据分析报告，或者数据探索的目的是什么？我的理解是做4件事，<strong>描述</strong>业务发生了什么，<strong>诊断</strong>为什么发生，<strong>预测</strong>将要发生什么，以及<strong>决策</strong>要做什么。</p><p>常见的内容型数据产品主要覆盖描述和诊断环节，首先让大家看清数，看懂数，才能更好的决策，更好做行动计划。看清数，要做到数据能反应业务现状，看懂数，要做到数据包含体系化分析思路。看起来不难，可现状是什么？</p><p>业务的打法和重点策略在竞争中会经常调整，对数据产品而言，需求多变且交付时间紧是常态，如果业务的策略调整等一两个月后产品才有数看，何谈看清数。</p><p>数据产品在建设初期会有明确的产品逻辑设计，但在后期的迭代过程很多走向了功能堆砌，毕竟需求都是不断在增加的，毕竟推翻重构时间上决不允许，“又不是看不到数？”。带来的问题是用户分析一个问题，可能需要若干次产品功能跳转，很难看懂数。</p><p>现在很多 BI工具都提供了产品搭建能力，数据产品的开发过程可以转化为：1）制作可视化报表，2）设计报表的组织形式，3）独立产品发布，整个过程都是基于可视化操作和配置而成，无需独立开发。另外，低代码平台这两年也很热，通过低代码平台可视化搭建的能力组织分析报表也是一个途径。</p><p>这样带来了两个好处，1）基于搭建能力，可以做到快速响应需求进行功能新增和调整，大大缩短业务策略调整和能看清数之间的时间消耗；2）产品的组织逻辑调整不再依赖产品经理和各端开发工程师的协同，可以做到基于不同时期的分析框架来快速重组产品，让企业构建统一分析体系并迭代成为可能。</p><p>那看起来内容型数据产品变成了一个个数据报表的载体，如果这样，BI分析师是不是比数据产品经理更适合做内容型数据产品的产品经理？</p><p>是的。但我觉得内容型数据产品不应该仅仅只是描述业务发生了什么，不仅仅只是助力用户去诊断为什么发生。</p><h3id="二数据产品和业务产品合二为一">二、数据产品和业务产品合二为一</h3><p>内容型数据产品的基本能力是以产品化的形态，帮助用户看清业务现状，引导用户洞察出业务面临的问题，做不到、做不好，都是不应该的。</p><p>但就像“懂得很多道理，却依然过不好这一生“一样，对用户而言，当看清、看懂数后，面临的最大问题往往是谁能告诉我该做什么？可能会发生什么？能怎么去做？</p><p>在一个企业内部，除了数据产品外，还有很多”后台“产品，比如进销存、供应链、广告投放、CRM等系统，权且称做业务产品，大量业务策略的落地是靠各部门的业务人员操作这些产品达成的。一个数据驱动业务的决策流程如下：通过内容型数据产品获得洞察，业务线进行理解、讨论和决策，业务线制定行动计划，业务人员操作业务产品做执行，通过内容型数据产品进行效果追踪。</p><p>整个流程涉及到多方协同，大家对数据的理解程度可能不一，涉及多个系统，数据链路也可能割裂，整体效率低，反馈链路长。存在这些问题恰恰是数据产品的机会，不应该独守一隅，要打通数据和行动，建立诊断、行动、效果回收、诊断的闭环，也许以后不存在独立的数据产品，业务产品本该就能做到用数据描述现状，基于业务诊断问题并制定计划，做行动，做效果评估和优化调整，典型的<ahref="https://en.wikipedia.org/wiki/PDCA">PDCA</a>循环：Observation、Plan、Do、Check、Adjust。</p><p>举个例子，产品化支持增长框架AARRR，除了支持新客和激活，留存，NPS，收入等分析能力外，还能做什么？本质上，AARRR是一个拆解逻辑，每一项是可被独立分析、诊断及优化的。拿新客诊断举例，比如发现整体拉新效果不好，诊断到是因为有几个渠道转化率太低，产品能给出策略建议，比如需要调整渠道的投放分布，用户review 后直接通过产品的行动点操作即完成整个流程。</p><p>我想以后数据驱动业务的产品体系是这样的，顶层是服务决策层的决策数据产品，对，这是内容型数据产品，下面是数据和业务融合的新型业务产品，分析和诊断形成的洞察可以直接做业务行动，业务的策略反向可以促进分析和诊断模型的优化和构建，再下面是数据资产。</p><p>BI分析师做好决策数据产品，数据开发工程师做好数据资产，数据和业务产品合二为一才是值得数据产品经理去深耕和发挥价值的领域。</p><p>数据和行动闭环的打通，也为真正做到数据智能打下了基础。</p><h3id="三交互式对话式分析成为数据产品的基本能力">三、交互式、对话式分析成为数据产品的基本能力</h3><p>交互式和对话式分析是指数据产品不再是固化的展示数据指标，而是开放更大灵活性给用户，用户参与其中，通过交互选择或对话问问题的方式，定义自己的看数视角，获得洞察。</p><p>以用户行为转化漏斗分析举例，常规数据产品会首先根据业务诉求定义转化过程重要节点，数据开发进行需求开发，然后通过数据的可视化展现服务用户。而交互式分析模式首先是对转化分析方式进行抽象：转化漏斗分析是对漏斗窗口期内，所有满足限制条件的用户行为，按既定步骤顺序的转化计算，以漏斗图的可视化形式展现。产品模块定义如下：1）漏斗名称设置组件，2）漏斗窗口周期设置组件，3）漏斗步骤设置模块，其中每项步骤包含用户行为选择和限制条件配置，4）漏斗图展现组件。至于对哪些行为做分析，是否需要对该行为再做条件筛选，关联多长时间的数据做时间序列追踪等，交由用户选择，即席查询。对话式分析，是指这一过程用语言或语音对话的方式来进行，用户可以通过对话主动触发，平台也可以基于智能判断，推荐用户可关注的问题，比如Google Analytics 的 Insights 功能。</p><p>这两种分析模式，对技术会带来很多挑战，如何做到千人千面的分析查询都能快速的反馈结果，如何做到很好的自然语言理解和推断能力，尤其在数据分析这个需要很多业务上下文知识，对语义歧义容忍度差的领域，等等。但技术在发展，这些问题迟早会被解决。</p><p>对产品而言的挑战的是什么？前面我们看到很多“灵活”字样，做过产品的应该知道，这暗含另一个问题，即灵活意味着需要用户Input，意味着用户一开始可能不会用，也就是产品拥有很高的上手门槛。所以，泛化的交互式、对话式分析产品，泛化的数据智能产品，往往很难落地。做不出，做出来效果不好，做出来效果好但用户觉得不会用。那怎么办？回到做数据的一句老话，“数据的价值必须来自场景”，可以先从聚焦场景出发，比如先把用户行为分析这一个场景做透。</p><p>数据分析的大众化，数据科学的平民化，一定是趋势和未来。数据分析大众化的趋势，就是要降低数据获取和分析的难度，做到不依赖分析师，不依赖数据开发工程师，交互式分析是要解这个问题。数据科学平民化的趋势，就是要降低数据探索和洞察的难度，不需要用户既懂数据，又懂算法，对话式分析是要解这个问题。</p><h2id="内容型数据产品经理的3个核心能力">内容型数据产品经理的3个核心能力</h2><p>前面讲了内容型数据产品的三个方向：1）数据产品基于BI或低代码工具搭建而成，2）数据产品和业务产品合二为一，3）交互式、对话式分析成为数据产品的基本能力。对于内容型数据产品经理而言，在变迁过程中如何持续保持个人竞争力，我认为最重要的是如下三项能力。</p><p><strong>1、对所服务业务的目标评估体系有好的认知</strong></p><p>先回到做产品的灵魂三问：1）我们的客户是谁？2）我们能为我们的客户做什么？3）为什么是我们？内容型数据产品的客户是谁？一开始一定是业务Leader，得解决他的问题，他满意才有落地可能。我们能为他做什么？让他看清数，在清晰了解现状和环境的前提下做决策。为什么是我们？我们做出的产品体验优秀人人都能无脑使用？我们做出的产品拥有非常酷炫的可视化效果？都不是，是让业务Leader能看清数。而要让他看清数，关键依赖于你对业务目标及其评估体系的认识，哪怕分析结论是朴素的一张张表格，还是那种巨长的中国式报表，但能让现状和环境被看清，已经很优秀。接下来才是去选择合适的数据可视化形式，让用户看懂数。</p><p><strong>2、能基于业务现状和商业逻辑抽象分析框架和行动点</strong></p><p>数据和业务产品的融合能发挥效力，对产品设计者的要求我总结了9个字：知重点，有框架，能行动。知重点是指基于对业务商业逻辑和现状的认知，能定义当前重点问题；有框架是指熟知主流的分析框架，如增长框架AARRR、用户营销模型 AIPL等，且具备基于业务构建分析框架的能力，分析框架为的就是统一语境和思路，拆解问题，分而治之；能行动是指具备数据洞察可行动的机制建设能力，促进通过数据洞察得出的策略在业务落地，如做新客增长可能需要建立对投放系统的反馈机制，做留存复购可能需要对接权益投放系统支持权益的动态分发。</p><p><strong>3、对产品迭代的提效有精益求精的执念</strong></p><p>内容型数据产品的迭代提效，不只是开发工程师的事情，数据产品经理作为产品Owner，要时刻想着如何更快把产品做出来，因为需求一定会变，甚至反复，时间一定会很紧，比如以小时计。在做产品设计时，对这些问题要有预判，针对性确定产品方案。</p><section class="footnotes footnotes-end-of-document"role="doc-endnotes"><hr /><ol><li id="fn1" role="doc-endnote"><p>本文仅代表个人观点。<a href="#fnref1"class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li></ol></section>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;这里的内容型数据产品指的是以提供内容为主要目标的数据产品，区别于以提供技术能力为主要目标的工具型数据产品，如
Tableau 及类似的可视化 BI 产品、Zeppelin 及类似的分析、协作产品等。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;内容型数据产品的3个方向&quot;&gt;内容型数据产品的3个方向&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;未来内容型数据产品方向，我认为是如下三个：&lt;/p&gt;
&lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
&lt;li&gt;数据产品基于BI或低代码工具搭建而成；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数据产品和业务产品合二为一；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;交互式、对话式分析成为数据产品的基本能力。&lt;a href=&quot;#fn1&quot; class=&quot;footnote-ref&quot; id=&quot;fnref1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&quot;一数据产品基于bi或低代码工具搭建而成&quot;&gt;一、数据产品基于BI或低代码工具搭建而成&lt;/h3&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
